[
    {
        "Nome Comune": "Alcamo",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9766497,
            "Longitudine": 12.9626735
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Vito Fulco - Pittore su vetro, artista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/199",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.979623,
                    12.96684
                ],
                "Cronologia": "1350 ca.",
                "Denominazione": "Castello di Alcamo",
                "Note": "Il complesso architettonico \u00e8 conservato nelle sue strutture principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/alcamo/castello-di-alcamo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.015048,
                    12.985004
                ],
                "Cronologia": "XI-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Calatubo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.fondoambiente.it/luoghi/castello-di-calatubo?ldc"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.95459,
                    12.964096
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello Bonifato",
                "Note": "Complesso solo parzialmente conservato, i resti esistenti consentono la ricomposizione ideale.",
                "Link": "https://www.bta.it/txt/a0/03/bta00303.html"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.981624,
                    12.971628
                ],
                "Elemento": "La strada del vino Alcamo DOC",
                "Note": "L\u2019Associazione \u201cStrada del vino Alcamo Doc\u201dpromuove, percorsi turistici alternativi in un\u2019area ad alta vocazione vitivinicola caratterizzata dalla presenza di cantine e da produzioni gastronomiche tipiche."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.985609,
                    12.975055
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino. Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati. Ogni15 gg.si devono rivoltare, questa pratica evita la formazione di marciumi. Ottimi fino a Natale."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.980215,
                    12.962831
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Alcamo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Buseto Palizzolo",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.012506,
            "Longitudine": 12.7115858
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.011647,
                    12.711937
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Buseto_Palizzolo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Calatafimi-Segesta",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9136378,
            "Longitudine": 12.8618933
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Segesta",
                "Indirizzo": "Case Barbaro - contrada Barbaro - S.P.  68",
                "Telefono": "0924952356",
                "Biglietto Intero": "Apertura sempre alle ore 9.00. Chiusure: sino al 28 febbraio ore 17. Dall'1 al 26 marzo ore 18,30; dal 27 marzo al 1 ottobre ore 19.30; dal 2 al 31 ottobre ore 18,30; dal 1 novembre al 31 dicembre ore 17. ULTIMO INGRESSO UN'ORA PRIMA DELLA CHIUSURA.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104011",
                "Descrizione": "L\u2019area in cui sorgeva Segesta \u00e8 oggi un ampio sito archeologico a pi\u00f9 strati. Qui infatti gli scavi hanno progressivamente portato alla luce i resti dell\u2019originario stanziamento elimo, dell\u2019et\u00e0 ellenistico-romana, dell\u2019insediamento musulmano, normanno-svevo e medievale.Il periodo d\u2019oro \u00e8 legato agli Elimi, di cui Segesta fu la citt\u00e0 pi\u00f9 importante. Tuttavia il suo aspetto fu fortemente influenzato dalla cultura e dallo stile dei Greci.La citt\u00e0 sorgeva su due colline, sulla cima del Monte Barbaro.La cinta muraria racchiude due acropoli (Nord e Sud). Accanto l\u2019acropoli Nord sorge il Teatro. Al di fuori delle mura, si trovano il Tempio, il Santuario di Contrada Mango e i resti di una necropoli ellenistica.L\u2019area dista da Calatafimi solo 4 Km.\u00a0Dettaglio orari:apertura ore 9.\u00a0Ultimo ingresso un'ora prima della chiusura. Dall'1 al 26 ottobre 2013 chiusura ore 18,00 \u00a0Dal 27 ottobre 2013 al 28 febbraio 2014 chiusura ore 17,00\u00a0Dall'1 al 29 marzo 2014 chiusura ore 18,00 \u00a0Dal 30 marzo al 30 settembre 2014 chiusura alle 19,00\u00a0",
                "latitudine": 37.915905,
                "longitudine": 12.863591
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa del Santissimo Crocifisso",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/81",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa della Madonna Bambina",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/82",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.913001,
                    12.855446
                ],
                "Cronologia": "XII sec.-1881",
                "Denominazione": "Castello di Calatafimi",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_Eufemio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.940284,
                    12.843937
                ],
                "Cronologia": "1293-1558",
                "Denominazione": "Castello di Calatabarbaro",
                "Note": "Resti che consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/calatafimi/castello-di-calatabarbaro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.971262,
                    12.89138
                ],
                "Cronologia": "X-XIVsec.",
                "Denominazione": "Calathamet",
                "Note": "Resti portati alla luce dallo scavo archeologico che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "www.castelli-sicilia.com/links.asp?CatId=104"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.914435,
                    12.864498
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.914208,
                    12.86289
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.914414,
                    12.864785
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.914449,
                    12.864249
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino. Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati. Ogni15 gg.si devono rivoltare, questa pratica evita la formazione di marciumi. Ottimi fino a Natale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Calatafimi-Segesta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campobello di Mazara",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.635838,
            "Longitudine": 12.744338
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Cave di Cusa Vincenzo Tusa",
                "Indirizzo": "S.P. Tre Fontane",
                "Telefono": "092446277",
                "Biglietto Intero": "Apertura alle 9,00. Apertura alle 9,00. Dal 1 marzo chiusura alle ore 13.00 (uscita entro le 14.00).",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Modalit\u00e0 di pagamento ingresso alle aree del Parco: CONTANTI: allo sportello della biglietteria, POS allo sportello della biglietteria; BONIFICO BANCARIO (istruzioni sulla pagina del Parco)"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo della civilt\u00e0 contadina di Campobello di Mazara",
                "Indirizzo": "Piazza Garibaldi, SNC - Campobello di Mazara",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104012",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.609165,
                "longitudine": 12.73075
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.635331,
                    12.74999
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.635336,
                    12.750258
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.568837,
                    12.724873
                ],
                "Denominazione": "Tre Fontane",
                "Localit\u00e0": "Tre Fontane"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campobello_di_Mazara"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castellammare del Golfo",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.018846,
            "Longitudine": 12.885837
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.036558,
                    12.796251
                ],
                "Cronologia": "XII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Castello di Baida",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "http:\\\\www.turismo.trapani.it/it/1202/castello-di-baida.htmlRes"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.030587,
                    12.881737
                ],
                "Cronologia": "XI-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castellammare del Golfo",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una parziale lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/castellammare-del-golfo/castello-di-castellamare-del-golfo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.026704,
                    12.883123
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.024535,
                    12.887637
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino. Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati. Ogni15 gg.si devono rivoltare, questa pratica evita la formazione di marciumi. Ottimi fino a Natale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.057983,
                    12.837609
                ],
                "Denominazione": "Guidaloca",
                "Localit\u00e0": "Guidaloca"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.073117,
                    12.821548
                ],
                "Denominazione": "Scopello/Doria",
                "Localit\u00e0": "Scopello"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.0683,
                    12.814507
                ],
                "Denominazione": "Bennisti",
                "Localit\u00e0": "Scopello"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.071476,
                    12.821622
                ],
                "Denominazione": "Tonnara di Scopello",
                "Localit\u00e0": "Scopello"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castellammare_del_Golfo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castelvetrano",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6828513,
            "Longitudine": 12.7955336
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Selinunte",
                "Indirizzo": "Via Selinunte",
                "Telefono": "092446277",
                "Biglietto Intero": "Apertura alle 9,00. Dal 1 marzo chiusura alle ore 17.00 (uscita entro le 18.00). Dal 26 marzo chiusura alle ore 18.00 (uscita entro le 19.00).",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Modalit\u00e0 di pagamento ingresso alle aree del Parco: CONTANTI: allo sportello della biglietteria, POS allo sportello della biglietteria; BONIFICO BANCARIO (istruzioni sulla pagina del Parco)",
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104014",
                "Descrizione": "Si tratta di uno dei parchi archeologici pi\u00f9 grandi e importanti del mondo.Al suo interno si trovano imponenti strutture templari realizzate dai Greci.Info dettaglio:Orari:\u00a0durante la vigenza dell'ora legale tutti i giorni, festivi compresi, dalle 9.00 alle 19.00 (termine permanenza pubblico). La biglietteria chiude alle ore 18,00.\u00a0Chiusura del parco alle 20.00",
                "latitudine": 37.68372,
                "longitudine": 12.792648
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico selinuntino",
                "Indirizzo": "Via Garibaldi, 50 - Castelvetrano",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104013",
                "Descrizione": "Ubicato a palazzo Majo, edificio rinascimentale restaurato e inaugurato nel 1997, il Museo espone numerosi reperti rinvenuti nella vicina Selinunte, quali bronzi e ceramiche. tra le opere di maggiore pregio, un bel cratere a figure rosse con rappresentazione di Sileni; l'Efebo in bronzo raffigurante un \"Kouros\" di autore ignoto risalente al 480-470 a.C., la lamina plumbea chiamata \"lex sacra\" recante norme e prescrizioni sui riti sacri. Al Museo \u00e8 esposta, infine, una Madonna con Bambino in alabastro della bottega di Francesco Laurana (1468).",
                "latitudine": 37.634396,
                "longitudine": 12.745473
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.678785,
                    12.791459
                ],
                "Cronologia": "XII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Castelvetrano",
                "Note": "Parti inglobate in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castelvetrano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.679814,
                    12.792311
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.679923,
                    12.792459
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.679125,
                    12.793835
                ],
                "Elemento": "Pane nero di Castelvetrano",
                "Note": "La sua particolarit\u00e0 consiste nell'essere prodotto con grani siciliani grano duro e timilia entrambi integrali, macinati a pietra, e cotto esclusivamente nei forni a legna."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.592523,
                    12.823757
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.691031,
                    12.80752
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.581992,
                    12.825104
                ],
                "Denominazione": "Polluce",
                "Localit\u00e0": "Selinunte Acropoli"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castelvetrano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Custonaci",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0781631,
            "Longitudine": 12.6752292
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ciclo del Marmo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/150",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Presepe Vivente di Custonaci",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/207",
                "Tipo": "rappresentazione/spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.078713,
                    12.676115
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.111624,
                    12.680075
                ],
                "Denominazione": "Tonnara di Cofano",
                "Localit\u00e0": "Tonnara di Cofano"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.108799,
                    12.658985
                ],
                "Denominazione": "Torre di Cofano",
                "Localit\u00e0": "Litorale Monte Cofano"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Custonaci"
    },
    {
        "Nome Comune": "Erice",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0382301,
            "Longitudine": 12.5871823
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.035309,
                    12.591924
                ],
                "Cronologia": "XII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Erice",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.fondazioneericearte.org/castellodivenere.php"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.03801,
                    12.588104
                ],
                "Elemento": "Aglio rosso di Nubia",
                "Note": "N\u00f9bia piccola contrada di Paceco.Il sapore \u00e8 intenso grazie al contenuto di allicina. L'aglio si raccoglie nei mesi di maggio e giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.036788,
                    12.587267
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.05246,
                    12.563044
                ],
                "Denominazione": "Pizzolungo",
                "Localit\u00e0": "Pizzolungo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.044414,
                    12.553719
                ],
                "Denominazione": "Martognella",
                "Localit\u00e0": "Contrada Martogna"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Erice"
    },
    {
        "Nome Comune": "Favignana",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9314018,
            "Longitudine": 12.3274291
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Grotta del Genovese - Levanzo",
                "Indirizzo": null,
                "Telefono": "0923808111",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Previa prenotazione escluso i festivi. La visita dura 2 ore ed \u00e8 guidata"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Ex Stabilimento Florio di Favignana",
                "Indirizzo": "Isola di Favignana",
                "Telefono": "Vedi sito Internet della Soprintendenza BB.CC.AA. di Trapani",
                "Biglietto Intero": "Dall'1 al 9 aprile sabato e domenica (10.00 - 14.00). Dal 15 aprile al 30 maggio tutti i giorni (10.00 - 14.00), dall'1 al 30 giugno chiusura alle 17.00. Da luglio a settembre tutti i giorni (10.30 - 13.30 e 17.00 - 23.00)",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Per informazioni: Biglietteria del sito, cell. 3245631991"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "L\u2019ex stabilimento Florio delle Tonnare di Favignana e Formica ",
                "Indirizzo": "Via Amendola, 29 - Favignana",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104015",
                "Descrizione": "L\u2019ex stabilimento Florio delle Tonnare di Favignana e Formica \u00e8 un\u2019antica tonnara, tra le pi\u00f9 grandi del Mediterraneo. \u00c8 qui che Ignazio Florio, alla fine dell\u2019Ottocento, invent\u00f2 il rivoluzionario metodo di conservazione del tonno, facendo costruire l\u2019annesso stabilimento.\u00a0Oggi, questo gioiello di architettura industriale ospita uno spazio destinato a museo, attrezzato con sale multimediali e testimonianze video legate alla mattanza ed alla tonnara. Inoltre, un\u2019area destinata ad antiquarium conserva reperti archeologici ritrovati nell\u2019arcipelago, alcuni dei quali legati alla Battaglia delle Egadi.\u00a0Info dettagli:Orari: da martedi' a sabato dalle 9.00 alle 13.30 | dalle 14.30 alle 19.30domenica e festivi dalle 9.00 alle 12.30\u00a0La visita \u00e8 organizzata per gruppi di visitatori con i seguenti orari:\u00a0mattina: 9,00 - 10,00 - 11,00 - 12,00;\u00a0pomeriggio: 14,30 - 15,30 - 16,30 - 17,30 - 18,30",
                "latitudine": 37.927967,
                "longitudine": 12.294856
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gioacchino Cataldo: Rais della Tonnara",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/176",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Pesca del Tonno a Favignana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/151",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.927129,
                    12.312064
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Favignana",
                "Note": "Resti inglobati in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.favignana.com/montesantacaterina/"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Favignana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gibellina",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.807042,
            "Longitudine": 12.869539
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.771194,
                    12.920016
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.772348,
                    12.919918
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.771198,
                    12.920235
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gibellina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Marsala",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7979221,
            "Longitudine": 12.4342091
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale Lilibeo Marsala - Baglio Anselmi",
                "Indirizzo": "Lungomare Boeo 30 \u2013 91025 MARSALA",
                "Telefono": "0923 952535 - per le visite su prenotazione rivolgersi al personale o telefonare allo 0923 952535",
                "Biglietto Intero": "MUSEO: marted\u00ec, domenica e festivi ore 9.00-13.30 (ultimo 12.30); da mercoled\u00ec a sabato 9.00-18.30 (ultimo 17.30). AREA ARCHEOLOGICA: marted\u00ec, domenica e festivi 9.00-12.30; da Mercoled\u00ec a sabato 9.00-17.30 (ultimo 16.30). Chiusura il Luned\u00ec",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "GROTTA DELLA SIBILLA: da marted\u00ec a venerd\u00ec 9.00-13.00 (Visite su richiesta).\r\nIPOGEO CRISPIA SALVIA: da marted\u00ec a venerd\u00ec 9.00-13.00 (Visite su prenotazione).\r\nChiusura il Luned\u00ec. Orari in vigore dal 18 aprile 2017"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Enoagrimuseum di Cantinemontalto srl",
                "Indirizzo": "Contrada Berbaro, 388 - Marsala",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101377",
                "Descrizione": "Un nome ricco di tradizioni perch\u00e9 le loro radici affondano in un passato glorioso che affascina chiunque, amante della natura, vuole conoscere i sapori dei frutti nati in una terra accarezzata dal sole e dove a dicembre maturano le arance.\u00a0Si tratta di una famiglia \u00a0che da secoli tramanda da padre in figlio l\u2019esperienza e la tecnica per la buona produzione delle olive e quindi dell\u2019olio extra vergine definito farmaco naturale.In barattoli di vetro vengono conservati sottolio d\u2019oliva gli agro-alimentari: antipasti, condimenti, contorni pronti da consumare.",
                "latitudine": 37.797775,
                "longitudine": 12.438197
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Ente mostra nazionale di pittura contemporanea citt\u00e0 di Marsala",
                "Indirizzo": "Piazza Carmine, 1 - Marsala",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101378",
                "Descrizione": "L'Ente Mostra di Pittura Contemporanea \"Citt\u00e0 di Marsala\" svolge da pi\u00f9 di 30 anni un importante ruolo di promozione culturale nell'ambito delle attivit\u00e0 figurative. L'Ente ha promosso in questi anni rassegne ed esposizioni sull'arte italiana ed internazionale. L'Ente custodisce la Pinacoteca Comunale che, inaugurata nel 1988, conta oggi oltre 750 opere di artisti di prestigio nazionale ed internazionale fra i quali Cagli, Cantatore, Cassinari, Conti, Gentilini, Maccari, Marchegiani, Pomodoro, Sassu, Sironi, Tosi, Tozzi.",
                "latitudine": 37.799873,
                "longitudine": 12.431921
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale \"Baglio Anselmi\"",
                "Indirizzo": "Via Lungo Mare Boeo, SNC - Marsala",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101379",
                "Descrizione": "Il Baglio Anselmi \u00e8 stato adibito a Museo nel 1986 con la duplice finalit\u00e0 di ospitare il relitto della Nave punica e di esporre significative testimonianze archeologiche che illustrano la storia di Lilibeo. Dall\u2019ingresso principale si aprono due ampie sale espositive: la prima, a destra, \u00e8 dedicata all\u2019esposizione dei rinvenimenti subacquei, tra i quali spicca il relitto della Nave punica, insieme ad una ricca collezione di anfore da trasporto, ceppi di ancora, e al carico dei relitti arabo-normanni rinvenuti al largo del Lido Signorino. La sala a sinistra, preceduta da una saletta con documentazione grafica e fotografica, \u00e8 dedicata a Lilibeo ed espone, in ordine cronologico e topografico, le testimonianze archeologiche della citt\u00e0 e del suo territorio dalle origini fino al periodo medievale.\u00a0",
                "latitudine": 37.799084,
                "longitudine": 12.434233
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico di Marsala",
                "Indirizzo": "Via L. A. Correale,  - Marsala",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101380",
                "Descrizione": "Il Museo Civico si trova all'interno del \u00a0Complesso Monumentale San Pietro,\u00a0\u00a0centro culturale polivalente\u00a0ristrutturato e inaugurato l\u201911 maggio 1998.Il Museo \u00e8 \u00a0articolato in \u00a0tre sezioni archeologica, risorgimentale-garibaldina e delle tradizioni popolari.",
                "latitudine": 37.800392,
                "longitudine": 12.434965
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo Giuseppe Whitaker",
                "Indirizzo": "Via Dante, 167 - Marsala",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101383",
                "Descrizione": "La fondazione Giuseppe Whitaker, sotto il patrocinio dell\u2019Accademia Nazionale dei Lincei, \u00e8 stata istituita nel \u00a01975, con lo scopo di incrementare le attivit\u00e0 culturali in Sicilia, con particolare riferimento allo studio della civilt\u00e0 fenicio-punica, e al mantenimento del suo patrimonio storico artistico custodito nell\u2019isola di Mozia e nella Villa Malfitano, una vera e propria casa-museo.Mozia, che si estende per 40 ettari nello stagnone di Marsala, ospita anche un museo archeologico recentemente ampliato con fondi comunitari.Nel Museo \u00e8 conservata la \u201cstatua del giovinetto\u201d, una testimonianza dell\u2019epoca classica, rinvenuta alla fine degli anni 70 a Mozia, durante una campagna di scavi.La Villa Malfitano, situata a Palermo, \u00e8 estesa su circa 8 ettari ed \u00e8 costituita da una palazzina e un parco. La palazzina, tardo ottocentesca, contiene, fra l\u2019altro, una collezione di arazzi fiamminghi del XVI secolo, una coppia di elefantini in smalto cloisonn\u00e9 provenienti dal palazzo imperiale di Pechino, un clavicembalo settecentesco recentemente restaurato anche nella parte pittorica, una slitta russa tardo settecentesca e collezioni di porcellane, ventagli, coralli trapanesi del \u2018600 e \u2018700, quadri dell\u2019800 siciliano e una rara specchiera veneziana del 6-700. Il parco, aperto al pubblico tutti giorni dal Lunedi al Sabato dalle 9:00 alle 13:00, pu\u00f2 essere considerato un vero e proprio orto botanico.La Fondazione \u00e8 stata anche impegnata, in collaborazione con le Soprintendenza di Trapani, nei lavori di riorganizzazione del Museo Whitaker a Mozia, che \u00e8 stato riaperto, dopo un\u2019interruzione di un anno.Nel corso del 2001 \u00e8 stata aperta anche l\u2019ala nuova del museo.La vecchia ala \u00e8 dedicata a Giuseppe Whitaker e contiene gli oggetti rinvenuti durante gli scavi da lui intrapresi. La nuova ala, intestata all\u2019archeologa Antonia Ciasca, recentemente scomparsa, contiene gli oggetti rinvenuti durante le pi\u00f9 recenti campagne di scavo.",
                "latitudine": 37.80352,
                "longitudine": 12.447522
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.808228,
                    12.701859
                ],
                "Elemento": "Aglio rosso di Nubia",
                "Note": "N\u00f9bia piccola contrada di Paceco.Il sapore \u00e8 intenso grazie al contenuto di allicina. L'aglio si raccoglie nei mesi di maggio e giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.861239,
                    12.482163
                ],
                "Elemento": "Sale marino di Trapani",
                "Note": "La produzione del sale avviene da luglio a settembre. Il sale marino di Trapani rispetto agli altri sali da cucina contiene pi\u00f9 potassio, pi\u00f9 magnesio, e una quantit\u00e0 minore di cloruro di sodio. E' possibile reperirlo tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.797925,
                    12.435625
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.78478,
                    12.445692
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre d\u2019Occidente",
                "Note": "L'Associazione \u201cStrada del Vino di Marsala Terre d\u2019Occidente\u201d \u00e8 soprattutto un percorso che sancisce il legame indissolubile tra il vino ed il suo territorio. Una Strada quella del Vino di Marsala, che propone numerosi itinerari."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.907318,
                    12.459197
                ],
                "Denominazione": "San Teodoro A",
                "Localit\u00e0": "Capo San Teodoro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.881776,
                    12.440487
                ],
                "Denominazione": "Altavilla",
                "Localit\u00e0": "Isola Grande"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.87145,
                    12.445354
                ],
                "Denominazione": "Salina",
                "Localit\u00e0": "Isola Grande"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.886457,
                    12.476047
                ],
                "Denominazione": "Sances",
                "Localit\u00e0": "Birgi vecchio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.814871,
                    12.459743
                ],
                "Denominazione": "Polizzi",
                "Localit\u00e0": "SP TP-Marsala Km 24,900"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.757706,
                    12.466585
                ],
                "Denominazione": "Tonna",
                "Localit\u00e0": "Zona \"Berbarello\""
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.883697,
                    12.47873
                ],
                "Denominazione": "Abele",
                "Localit\u00e0": "Birgi Vecchio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.89024,
                    12.472283
                ],
                "Denominazione": "Passalacqua",
                "Localit\u00e0": "Birgi vecchio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.759235,
                    12.469957
                ],
                "Denominazione": "Anonima di propriet\u00e0  Alagna",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Marsala-Petrosino"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.907142,
                    12.458701
                ],
                "Denominazione": "San Teodoro B",
                "Localit\u00e0": "Capo San Teodoro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.875764,
                    12.487255
                ],
                "Denominazione": "Lupa",
                "Localit\u00e0": "San Leonardo"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Marsaglia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mazara del Vallo",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6537292,
            "Longitudine": 12.5886912
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo del Satiro (Chiesa di Sant'Egidio)",
                "Indirizzo": "Chiesa di Sant'Egidio, Piazza Plebiscito",
                "Telefono": "0923933917",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni, compresi i festivi, dalle 9,00 alle 19,45. Servizio di biglietteria sino alle 19.15",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Luned\u00ec 19 giugno chiusura per disinfestazione"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano di Mazara del Vallo",
                "Indirizzo": "Via dell'Orologio, 3 - Mazara del Vallo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101384",
                "Descrizione": "Il Museo Diocesano di Mazara del Vallo, nato nel 1993, ha sede all\u2019interno del monumentale edificio settecentesco del Seminario, i cui portici e logge sono opera del famoso architetto trapanese Giovan Biagio Amico.L\u2019ingresso principale si apre sull\u2019atrio porticato all\u2019interno dell\u2019insigne struttura, che ospita nelle sale al piano terra il percorso museale e che gode anche urbanisticamente di una posizione privilegiata all\u2019interno della citt\u00e0.Il Museo \u00e8 sede espositiva per opere di grande pregio, ma \u00e8 anche centro di attivit\u00e0 di ricerca scientifica e di divulgazione didattica che coinvolgono il territorio della Diocesi, in sinergia con Istituzioni culturali e accademiche.\u00a0Info orario:invernale 15 settembre - 15 giugno da marted\u00ec a sabato 10.00-12.30mer-ven-sab e prima ed ultima domenica del mese anche 16.00-18.00\u00a0estivo 15 giugno - 15 settembre da marted\u00ec a sabato 10.00-12.30;\u00a0mer-ven-sab e prima ed ultima domenica del mese anche 16.30-18.30\u00a0",
                "latitudine": 37.651157,
                "longitudine": 12.589189
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo del Satiro",
                "Indirizzo": "Piazza Plebiscito,  - Mazara del Vallo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104019",
                "Descrizione": "Il Museo del Satiro espone reperti provenienti dalle acque del canale di Sicilia, fra cui il frammento bronzeo di zampa di elefante di epoca punico-ellenistica, un calderone bronzeo di epoca medievale, una selezione di anfore da trasporto di epoca arcaica, classica, ellenistica, punica, romana e medievale. Accanto a questi reperti spicca la celebre statua del Satiro ripescato nel marzo del 1998.",
                "latitudine": 37.651875,
                "longitudine": 12.588674
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico di Mazara del Vallo",
                "Indirizzo": "Piazza Plebiscito, 2,  - Mazara del Vallo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105505",
                "Descrizione": "Ubicato nel pregevole Collegio dei Gesuiti dove ha sede anche la biblioteca civica, il museo raccoglie reperti di varie epoche, dall'eneolitico al periodo tardo bizantino. Nella Sala Consagra dedicata all'artista contemporaneo nato proprio a Mazara, si possono ammirare acqueforti, acquetinte e rilievi, esempi in piccolo delle sue opere pi\u00f9 conosciute di scultore. Il museo possiede anche una vasta collezione di opere pittoriche.",
                "latitudine": 37.651833,
                "longitudine": 12.588568
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.653478,
                    12.590805
                ],
                "Elemento": "Convento Benedettino di S.Michele",
                "Note": "\"Muccunetti\"cio\u00e8 bocconcini, sono realizzati con zuccata, mandorle, zucchero e uova. Oggi si trovano in molte pasticcerie siciliane, ma presso il comprensorio di San Michele le suore le impacchettano ancora."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.656043,
                    12.591136
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.576537,
                    12.652107
                ],
                "Denominazione": "Sorello",
                "Localit\u00e0": "A ovest dell'abitato di Torretta Granitola"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.576784,
                    12.654398
                ],
                "Denominazione": "Granitola",
                "Localit\u00e0": "Torretta Granitola"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mazara_del_Vallo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Paceco",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9812974,
            "Longitudine": 12.5573091
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Coltivazione del Sale nella Salina Culcasi",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/152",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.998972,
                    12.548111
                ],
                "Elemento": "Melone cartucciaru di Paceco",
                "Note": "Si raccoglie a partire da giugno fino ad agosto. Appeso in luogo fresco e ventilato diventa pi\u00f9 dolce nel tempo e pu\u00f2 essere conservato anche due mesi."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.981521,
                    12.559808
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.981694,
                    12.494588
                ],
                "Denominazione": "Nubia",
                "Localit\u00e0": "Nubia"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Paceco"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pantelleria",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.8314576,
            "Longitudine": 11.9450395
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica dell'Antica Cossyra",
                "Indirizzo": "Contrada Mursia",
                "Telefono": "0923808111",
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Dammusi di Pantelleria",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/118",
                "Tipo": "Espressione"
            },
            {
                "Bene": "Lancia Pantesca",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/153",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Coltivazione della Vite ad Alberello",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/154",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.831273,
                    11.943638
                ],
                "Cronologia": "XIII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Pantelleria",
                "Note": "Costruito interamente in pietra lavica il manufatto \u00e8 composto da 4 piani di cui uno quasi completamente interrato. Struttura integra.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/pantelleria/castello-barbacane-di-pantelleria"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.794455,
                    11.989625
                ],
                "Elemento": "Cappero di Pantelleria",
                "Note": "Il Cappero di Pantelleria si caratterizza per compattezza profumo e uniformit\u00e0. Negli anni 80 ha costituito il motore trainante dell'economia isolana, la produzione si aggirava intorno ai 12 mila quintali, attualmente si stenta a raggiungere i 2000."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.786104,
                    12.004264
                ],
                "Elemento": "Uva zibibbo di Pantelleria",
                "Note": "Lo zibibbo o\"moscato di Alessandria\"\u00e8 un vitigno che ha trovato nell'isola di Pantelleria l'habitat naturale. La tecnica di coltivazione della vite \u00e8 l\u2019alberello, coltivato in buche di 50-60 cm per difendere la pianta dal vento e dalla siccit\u00e0."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.800804,
                    12.006164
                ],
                "Elemento": "Asino di Pantelleria",
                "Note": "Purtroppo la razza \u00e8 ridotta ad un numero molto esiguo di capi dal mantello nero, con muso bianco e peli bianchi o grigi sotto la pancia e nell\u2019interno delle cosce."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pantelleria"
    },
    {
        "Nome Comune": "Partanna",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.727841,
            "Longitudine": 12.88854
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello Grifeo",
                "Indirizzo": "Piazza B. Graffeo",
                "Telefono": "0924 923970",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 9,30 alle 12,30 e dalle 15,30 alle 18,30. La biglietteria chiude mezz'ora prima.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Biglietto cumulativo d'ingresso con il Parco archeologico di Selinunte, con tariffa intera di \u20ac 6,00 e ridotta di \u20ac 3,00, la cui validit\u00e0 \u00e8 di giorni tre dalla data di emissione",
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111651",
                "Descrizione": "Con sede nel castello \u201cGrifeo\u201d, espone reperti provenienti in gran parte, dalle campagne di scavo, condotte a partire dagli anni 80 nel sito di Contrada Stretto, noto per il ritrovamento di fossati neolitici e dalle necropoli del territorio belicino, con tombe a grotticella e a camera, datate media e tarda et\u00e0 del Bronzo. Vi spiccano diverse tipologie di ceramica preistorica, vasi dello stile Naro\u2013Partanna e del Campaniforme. Il percorso espositivo \u00e8 corredato da interessanti pannelli didattico-esplicativi, utile per comprendere le conoscenze e le frequentazioni delle popolazioni preistoriche nel Belice, prima dell\u2019 arrivo dei Greci. Inoltre, un prezioso archivio storico pergamenato risalente al XIV sec. donato al comune di Partanna\u00a0 dalla famiglia Turrisi-Grifeo. Una pinacoteca allestita nel salone delle armi del castello con pregevoli opere tra le quali si distingue la pala di Simone di von Breck, risalente al XIV sec., San Tommaso da Villanova attribuita a Silvestre Ratto da Mazara.",
                "latitudine": 37.72484,
                "longitudine": 12.887162
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico della preistoria del Basso Belice",
                "Indirizzo": "Via Luigi Sturzo, 65 - Partanna",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104020",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.727856,
                "longitudine": 12.885441
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Castello Grifeo",
                "Indirizzo": "Piazza Benvenuto Graffeo - Partanna",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111651",
                "Descrizione": "Con sede nel castello \u201cGrifeo\u201d, espone reperti provenienti in gran parte, dalle campagne di scavo, condotte a partire dagli anni 80 nel sito di Contrada Stretto, noto per il ritrovamento di fossati neolitici e dalle necropoli del territorio belicino, con tombe a grotticella e a camera, datate media e tarda et\u00e0 del Bronzo. Vi spiccano diverse tipologie di ceramica preistorica, vasi dello stile Naro\u2013Partanna e del Campaniforme. Il percorso espositivo \u00e8 corredato da interessanti pannelli didattico-esplicativi, utile per comprendere le conoscenze e le frequentazioni delle popolazioni preistoriche nel Belice, prima dell\u2019 arrivo dei Greci. Inoltre, un prezioso archivio storico pergamenato risalente al XIV sec. donato al comune di Partanna\u00a0 dalla famiglia Turrisi-Grifeo. Una pinacoteca allestita nel salone delle armi del castello con pregevoli opere tra le quali si distingue la pala di Simone di von Breck, risalente al XIV sec., San Tommaso da Villanova attribuita a Silvestre Ratto da Mazara.",
                "latitudine": 37.72484,
                "longitudine": 12.887162
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.72011,
                    12.888876
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Partanna",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_Grifeo_(Partanna)"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.724568,
                    12.891584
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.724653,
                    12.891868
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.733248,
                    12.899944
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.723222,
                    12.894355
                ],
                "Elemento": "Cipudda Partannisa",
                "Note": "Viene coltivata solo nel comune di Partanna \u00e8 a foglia larga e di colore rossastro. Ha un ciclo primaverile-estivo. Questo prodotto rischia di scomparire perch\u00e9 non \u00e8 reperibile al di fuori della zona di produzione."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Partanna"
    },
    {
        "Nome Comune": "Poggioreale",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7620964,
            "Longitudine": 13.0343176
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/83",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.791337,
                    13.024632
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.790868,
                    13.017833
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.791342,
                    13.024901
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Poggioreale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Salaparuta",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.757942,
            "Longitudine": 13.009742
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.772149,
                    12.985804
                ],
                "Elemento": "Olio DOP Salaparuta",
                "Note": "La cultivar \u00e8 la \"Nocellara del Belice\" presente negli impianti tradizionali per almeno il 70%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.779309,
                    12.987413
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Salaparuta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Salemi",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8173706,
            "Longitudine": 12.800945
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa dei Pani (San Biagio e San Giuseppe)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/84",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Lavorazione della Pietra Campanedda",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/155",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.818099,
                    12.801
                ],
                "Cronologia": "XII-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Salemi",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/salemi/castello-di-salemi"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.817596,
                    12.800616
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.808228,
                    12.701859
                ],
                "Elemento": "Aglio rosso di Nubia",
                "Note": "N\u00f9bia piccola contrada di Paceco.Il sapore \u00e8 intenso grazie al contenuto di allicina. L'aglio si raccoglie nei mesi di maggio e giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.821484,
                    12.792486
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Salemi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Ninfa",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.771342,
            "Longitudine": 12.877639
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.781257,
                    12.913121
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Rampinzeri",
                "Note": "La denominazione castello \u00e8 impropria non essendo munito di fortificazioni. da:Info:icastelli.it",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/santa-ninfa/castello-di-rampinzeri"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.776921,
                    12.881112
                ],
                "Elemento": "Olio DOP Santa Ninfa",
                "Note": "La cultivar \u00e8 la \"Nocellara del Belice\" presente negli impianti tradizionali per almeno il 70%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.773903,
                    12.880993
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.773906,
                    12.881161
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Ninfa"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Vito Lo Capo",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.172347,
            "Longitudine": 12.734932
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.174739,
                    12.734609
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.110944,
                    12.789109
                ],
                "Denominazione": "Uzzo",
                "Localit\u00e0": "Tonnarella dell'Uzzo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.134982,
                    12.788538
                ],
                "Denominazione": "'Mpiso o Azzolino",
                "Localit\u00e0": "Promontorio San Vito"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.175016,
                    12.770832
                ],
                "Denominazione": "Scieri",
                "Localit\u00e0": "Golfo di Castellammare"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.176114,
                    12.734076
                ],
                "Denominazione": "San Vito (Santuario)",
                "Localit\u00e0": "Piazza Santuario"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.181895,
                    12.730586
                ],
                "Denominazione": "San Vito",
                "Localit\u00e0": "Via Faro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.146658,
                    12.735467
                ],
                "Denominazione": "Isolidda",
                "Localit\u00e0": "Golfo di Cofano"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.168073,
                    12.769497
                ],
                "Denominazione": "Secco",
                "Localit\u00e0": "Tonnara del Secco"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Vito_Lo_Capo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Trapani",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0174321,
            "Longitudine": 12.515992
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale Agostino Pepoli di Trapani - Museo interdisciplinare",
                "Indirizzo": "Via Conte Pepoli 180",
                "Telefono": "0923553269 - fax 0923535444",
                "Biglietto Intero": "LUNEDI'CHIUSO. Apertura da mercoled\u00ec a sabato dalle 9,00 alle 17.30;marterd\u00ec dalle 9,00 alle 13,30; domeniche e festivi dalle ore 9,00 alle 12,30. La biglietteria termina il servizio mezz'ora prima della chiusura.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale di Trapani",
                "Indirizzo": "Via Conte Pepoli, 200,  - Trapani",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101391",
                "Descrizione": "Ubicato nell\u2019antico convento trecentesco dei Padri Carmelitani, restaurato e riadattato pi\u00f9 volte tra il XVI e il XVII secolo, il Museo illustra la storia delle arti figurative nel territorio trapanese, attraverso la pittura, la scultura, le opere in corallo, maiolica, oro e argento, la scultura presepiale. Il Museo deve il primo nucleo alla collezione privata del conte Agostino Pepoli, promotore dell\u2019istituzione agli inizi del novecento. A questo si aggiunsero le raccolte antiquarie provenienti dagli ordini religiosi soppressi e da donazioni e depositi.",
                "latitudine": 38.019222,
                "longitudine": 12.543077
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Platimiro Fiorenza: Maestro del Corallo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/177",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.019125,
                    12.51415
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Terra",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_di_Terra"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.010773,
                    12.49593
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Torre-fortezza della Colombara",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/trapani/trapani/castello-della-colombara-o-colombaia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.023826,
                    12.52177
                ],
                "Elemento": "Ape nera sicula",
                "Note": "La nera sicula \u00e8 molto produttiva e docile, infatti non servono maschere nel lavoro di smielatura. Negli anni 70 rischi\u00f2 l'estinzione evitata grazie ad un entomologo siciliano, Pietro Genduso.Il miele \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.954321,
                    12.498803
                ],
                "Elemento": "Sale marino di Trapani",
                "Note": "La produzione del sale avviene da luglio a settembre.Il sale marino di Trapani rispetto agli altri sali da cucina contiene pi\u00f9 potassio, pi\u00f9 magnesio e una quantit\u00e0 minore di cloruro di sodio. E' possibile reperirlo tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.998972,
                    12.548111
                ],
                "Elemento": "Melone cartucciaru di Paceco",
                "Note": "Si raccoglie a partire da giugno fino ad agosto. Appeso in luogo fresco e ventilato diventa pi\u00f9 dolce nel tempo e pu\u00f2 essere conservato anche due mesi."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.013286,
                    12.525131
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.025564,
                    12.560153
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.010383,
                    12.546193
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.025841,
                    12.54206
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.015506,
                    12.518456
                ],
                "Elemento": "Capra girgentana",
                "Note": "Il nome deriva da Girgenti (oggi Agrigento) ed \u00e8 inconfondibile per le sue corna a spirale. E' allevata al pascolo e la sera viene ricoverata in stalla e legata. Il suo latte \u00e8 di ottima qualit\u00e0 grazie al buon equilibrio tra grasso e proteine."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.033285,
                    12.526792
                ],
                "Denominazione": "San Giuliano",
                "Localit\u00e0": "Tonnara di san Giuliano"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.019607,
                    12.496976
                ],
                "Denominazione": "Ligny",
                "Localit\u00e0": "Via Torre di Ligny"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.946791,
                    12.489332
                ],
                "Denominazione": "Marausa o di Mezzo",
                "Localit\u00e0": "Marausa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.011444,
                    12.495751
                ],
                "Denominazione": "Colombara",
                "Localit\u00e0": "Isolotto della Colombara"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.929112,
                    12.328585
                ],
                "Denominazione": "Forte di San Giacomo",
                "Ubicazione": "Isola di Favignana",
                "Note": "Fu realizzato per volont\u00e0 del re Ferdinando II di fortificare l'isola, su un castello abbandonato. Un fossato ne circonda il perimetro e due ponti levatoi lo collegano all'isola.",
                "Link": "https://www.egadivacanze.it/favignana/castelli/il-castello-di-san-giacomo.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.992147,
                    12.06378
                ],
                "Denominazione": "Forte di Capo Troia",
                "Ubicazione": "Isola di Marettimo",
                "Note": "Fu realizzato sulle fondamenta di una torre di avvistamento, fortificata da Ruggero II ed adibita dagli Spagnoli a bagno penale. Dal 1700 al 1844 fu carcere per prigionieri politici.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_di_Punta_Troia"
            }
        ],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Trapani"
    },
    {
        "Nome Comune": "Valderice",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.038984,
            "Longitudine": 12.6169791
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.040487,
                    12.621672
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.066384,
                    12.628325
                ],
                "Denominazione": "Sciare o Guddia",
                "Localit\u00e0": "Lido Valderice"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.067363,
                    12.595109
                ],
                "Denominazione": "Bonagia",
                "Localit\u00e0": "Tonnara di Bonagia"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Valderice"
    },
    {
        "Nome Comune": "Vita",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 40.8113662,
            "Longitudine": -5.0053801
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della Madonna di Tagliavia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/85",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.869465,
                    12.815403
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.87077,
                    12.817873
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.869469,
                    12.815605
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vita,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Petrosino",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7162399,
            "Longitudine": 12.4945468
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.707098,
                    12.511006
                ],
                "Elemento": "Olio Valli Trapanesi",
                "Note": "La denominazione protetta \"Valli Trapanesi\"\u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti negli oliveti. Cerasuola e Nocellara all'80% e altre variet\u00e0 in misura non superiore al 20%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.726619,
                    12.469935
                ],
                "Denominazione": "Sibiliana",
                "Localit\u00e0": "Litorale Tra lido Signorino e lido Piscione"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Petrosino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Misiliscemi",
        "Provincia": "Trapani",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9257141,
            "Longitudine": 12.5375515
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": []
    },
    {
        "Nome Comune": "Alia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.779948,
            "Longitudine": 13.713856
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Maria Grazia Ricotta: Ricamatrice",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/167",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Antonella Ditta: Tessitrice",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/168",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Mariano Armanno: Panararu",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/169",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Angelo Centanni: Vardiddaru",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/170",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Alia,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Alimena",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6934756,
            "Longitudine": 14.114651
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Alimena"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aliminusa",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.864509,
            "Longitudine": 13.7811604
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aliminusa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Altavilla Milicia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0427339,
            "Longitudine": 13.5508934
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa patronale della Madonna della Milicia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/253",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.026521,
                    13.598964
                ],
                "Denominazione": "Mandre",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 233/234"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.031906,
                    13.585351
                ],
                "Denominazione": "Colonna",
                "Localit\u00e0": "Pressi complesso Sporting"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.044067,
                    13.554034
                ],
                "Denominazione": "Milicia",
                "Localit\u00e0": "Svincolo autostradale"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Altavilla_Milicia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Altofonte",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0445669,
            "Longitudine": 13.2987019
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Altofonte"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bagheria",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.079351,
            "Longitudine": 13.509349
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Cantori alla Carrettiera",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/102",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.09469,
                    13.482811
                ],
                "Denominazione": "Compagnone",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 249"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bagheria"
    },
    {
        "Nome Comune": "Balestrate",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0518672,
            "Longitudine": 13.0042665
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Balestrate"
    },
    {
        "Nome Comune": "Baucina",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9254289,
            "Longitudine": 13.5377102
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Baucina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Belmonte Mezzagno",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0484487,
            "Longitudine": 13.3905539
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Belmonte_Mezzagno"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bisacquino",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7054309,
            "Longitudine": 13.2587609
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Coltello Bisacquinese",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/201",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.729224,
                    13.207693
                ],
                "Cronologia": "XII-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello Battalari o Patellaro",
                "Note": "Resti inglobati in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/bisacquino/castello-di-battalari-o-di-patellaro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bisacquino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bolognetta",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9647423,
            "Longitudine": 13.4560696
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bolognetta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bompietro",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7468626,
            "Longitudine": 14.0998377
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bompietro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Borgetto",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0471029,
            "Longitudine": 13.1426837
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Boretto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caccamo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9318004,
            "Longitudine": 13.6634902
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Castello medievale di Caccamo",
                "Indirizzo": "Via del Castello",
                "Telefono": "Ufficio Turismo   Tel. 0918103207/221   turismo@comune.caccamo.pa.it\r\n\r\nBiglietteria Castello   Tel. 091/8149252\r\n\r\ncastello@comune.caccamo.pa.it",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a domenica, dalle 9.00 alle 13.00 e dalle 15.00 alle 19",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.931883,
                    13.659738
                ],
                "Cronologia": "XI-XII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Caccamo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle sue parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/caccamo/castello-di-caccamo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Caccamo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caltavuturo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8210665,
            "Longitudine": 13.8902244
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Caltavuturo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campofelice di Fitalia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8266849,
            "Longitudine": 13.4859358
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campofelice_di_Fitalia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campofelice di Roccella",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9923336,
            "Longitudine": 13.8861829
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.000938,
                    13.887538
                ],
                "Cronologia": "XII-XIXsec.",
                "Denominazione": "Castello di Roccella",
                "Note": "Resti monumentali che consentono una ricostruzione del castello.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/campofelice-di-roccella/castello-di-roccella"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campofelice_di_Roccella"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campofiorito",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7536363,
            "Longitudine": 13.2687669
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campofiorito"
    },
    {
        "Nome Comune": "Camporeale",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.897145,
            "Longitudine": 13.093842
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.8762,
                    13.154135
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino.Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati.Ogni15 gg.si devono rivoltare;questa pratica evita la formazione di marciumi.Ottimi fino a Natale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Camporeale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Capaci",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1707175,
            "Longitudine": 13.2391699
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Sacre Rappresentazioni della Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/49",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Erasmo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/50",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Capaci"
    },
    {
        "Nome Comune": "Carini",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.131172,
            "Longitudine": 13.1818847
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Storia Popolare: la Baronessa di Carini",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/103",
                "Tipo": "Leggenda"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.133621,
                    13.18151
                ],
                "Cronologia": "XII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Carini",
                "Note": "Complesso interamente conservato ad eccezione dell'ala ovest crollata nel 1976.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/carini/castello-la-grua-talamanca-di-carini"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.173858,
                    13.221882
                ],
                "Denominazione": "Ciachea",
                "Localit\u00e0": "Villa Ciachea"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.165507,
                    13.184931
                ],
                "Denominazione": "Milioti",
                "Localit\u00e0": "Villagrazia di Carini"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.177127,
                    13.161229
                ],
                "Denominazione": "Carini",
                "Localit\u00e0": "Baglio di Carini"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.185251,
                    13.160053
                ],
                "Denominazione": "Muzza",
                "Localit\u00e0": "Piraineto"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Carini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castelbuono",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9331292,
            "Longitudine": 14.0877842
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.934729,
                    14.0885
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Castelbuono",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_di_Castelbuono"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.968758,
                    14.117063
                ],
                "Elemento": "Manna delle Madonie",
                "Note": "Il periodo della raccolta va da luglio ad agosto ed \u00e8 reperibile tutto l'anno. Solo quella purissima \"la manna eletta\"\u00e8 la manna del presidio. Dalla manna si estrae la mannite utilizzata, dall'industria cosmetica o farmaceutica e in pasticceria."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Casalbuono"
    },
    {
        "Nome Comune": "Casteldaccia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0541181,
            "Longitudine": 13.5302261
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Casteldaccia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castellana Sicula",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7831794,
            "Longitudine": 14.0410513
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castellana_Sicula"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castronovo di Sicilia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.678945,
            "Longitudine": 13.603455
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.678137,
                    13.59954
                ],
                "Cronologia": "XI-XV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Castronovo",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono almeno in parte, una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/castronuovo-di-sicilia/castello-di-castronovo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castronovo_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cefal\u00e0 Diana",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9151751,
            "Longitudine": 13.463549
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Bagni di Cefal\u00e0 Diana",
                "Indirizzo": "Cefal\u00e0 Diana (seguire indicazioni)",
                "Telefono": "0917071425 - Rangers 0918291551",
                "Biglietto Intero": "gioved\u00ec e sabato 9,00-19,00; marted\u00ec, mercoled\u00ec e venerd\u00ec 9,00-14,00. Prima domenica del mese 9.00-13.30. Ultimo ingresso 30 minuti prima della chiusura. Luned\u00ec chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.917325,
                    13.466943
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVIIIsec.",
                "Denominazione": "Castello di Cefal\u00e0 Diana",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/cefala-diana/castello-di-cefala"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.037692,
                    14.024382
                ],
                "Cronologia": "XII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Cefal\u00f9",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una ricostruzione del complesso.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/cefalu/castello-di-cefalu"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.036184,
                    14.039491
                ],
                "Denominazione": "Calura",
                "Localit\u00e0": "Contrada Calura"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.034702,
                    13.99877
                ],
                "Denominazione": "Santa Lucia",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 188,99"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.028726,
                    13.966931
                ],
                "Denominazione": "Settefrati",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 191,400"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.019198,
                    14.087649
                ],
                "Denominazione": "Sant'Ambrogio",
                "Localit\u00e0": "Sant'Ambrogio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.032635,
                    14.000249
                ],
                "Denominazione": "Grugno",
                "Localit\u00e0": "SS 113 km 188,900"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cefal\u00e0_Diana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cefal\u00f9",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.034957,
            "Longitudine": 14.0244562
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Franco Liberto, in arte Ciccio: Artista delle Calzature",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/171",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.917325,
                    13.466943
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVIIIsec.",
                "Denominazione": "Castello di Cefal\u00e0 Diana",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/cefala-diana/castello-di-cefala"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.037692,
                    14.024382
                ],
                "Cronologia": "XII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Cefal\u00f9",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una ricostruzione del complesso.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/cefalu/castello-di-cefalu"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.036184,
                    14.039491
                ],
                "Denominazione": "Calura",
                "Localit\u00e0": "Contrada Calura"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.034702,
                    13.99877
                ],
                "Denominazione": "Santa Lucia",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 188,99"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.028726,
                    13.966931
                ],
                "Denominazione": "Settefrati",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 191,400"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.019198,
                    14.087649
                ],
                "Denominazione": "Sant'Ambrogio",
                "Localit\u00e0": "Sant'Ambrogio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.032635,
                    14.000249
                ],
                "Denominazione": "Grugno",
                "Localit\u00e0": "SS 113 km 188,900"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cefal\u00f9"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cerda",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.903579,
            "Longitudine": 13.8154701
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cerda"
    },
    {
        "Nome Comune": "Chiusa Sclafani",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6772195,
            "Longitudine": 13.270521
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pane Votivo di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/51",
                "Tipo": "Pane votivo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Chiusa_Sclafani"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ciminna",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8968159,
            "Longitudine": 13.5623449
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ciminna"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cinisi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1549428,
            "Longitudine": 13.1098412
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Presepe Semovente di Giacomo Randazzo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/104",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.159323,
                    13.110658
                ],
                "Elemento": "Caciocallo di vacca Cinisara",
                "Note": "E' una vacca di media stazza dal manto nero.Produce discrete quantit\u00e0 di latte aromatico,grasso e ricco di proteine.Il caciocavallo stagiona dai 2 ai 6 mesi,in bocca \u00e8 pastoso con un'evidente nota acidula che ne bilancia la grassezza."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.184036,
                    13.140115
                ],
                "Denominazione": "Pozzillo",
                "Localit\u00e0": "Marina di Cinisi"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.191126,
                    13.123549
                ],
                "Denominazione": "Orsa",
                "Localit\u00e0": "Fonda Orsa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.170923,
                    13.077438
                ],
                "Denominazione": "Molinazzo",
                "Localit\u00e0": "Punta del Molinazzo"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cinisi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Collesano",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9214774,
            "Longitudine": 13.9374864
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Arte della Ceramica",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/135",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.926083,
                    13.937575
                ],
                "Cronologia": "XII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Collesano",
                "Note": "Insieme di costruzioni inagibili restano visibili solo i ruderi.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/collesano/castello-di-collesano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Collesano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Contessa Entellina",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7309803,
            "Longitudine": 13.1831444
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.729845,
                    13.189392
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.733126,
                    13.192012
                ],
                "Elemento": "Biodistretto Borghi Sicani",
                "Note": "L'organizzazione del Biodistretto vuole costituire la base per una strategia economica dell'intero territorio del Parco dei Monti Sicani, finalizzata sia a produrre e organizzare le qualit\u00e0 agroalimentari, che rilanciare l'economia."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.730795,
                    13.181481
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima,\u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice.La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.729841,
                    13.18914
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono:Nero d\u2019Avola,Catarratto e Inzolia,Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Contessa_Entellina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Corleone",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8120779,
            "Longitudine": 13.3014383
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa di Corleone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/226",
                "Tipo": "Celebrazioni"
            },
            {
                "Bene": "Corsa di San Leoluca",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/240",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Corleone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ficarazzi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0884578,
            "Longitudine": 13.4637863
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.093875,
                    13.477475
                ],
                "Denominazione": "Cordova",
                "Localit\u00e0": "SS113 dopo ponte fiume Eleuterio"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ficarazzi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gangi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7971807,
            "Longitudine": 14.2059072
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pietro Bongiorno: Amanuense",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/209",
                "Tipo": "saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.797715,
                    14.2065
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Gangi",
                "Note": "Corposo edificio che ingloba quanto pu\u00f2 esservi di una struttura anche medievale.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/gangi/castello-di-gangi"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.727844,
                    14.200622
                ],
                "Cronologia": "iniz. XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Regiovanni",
                "Note": "Resti inglobati in strutture successive, escavazioni artificiali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/gangi/castello-di-regiovanni"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.800014,
                    14.232683
                ],
                "Elemento": "Taralla di Gangi",
                "Note": "La taralla di Gangi \u00e8 un dolce soffice e compatto prodotta soltanto a Gangi, anticamente si cucinava per festeggiare S.Isidro. Nel 2013 il comune di Gangi ha riconusciuto la Taralla prodotto DE.CO. (Denominazione Comunale)."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gangi,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Geraci Siculo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8584782,
            "Longitudine": 14.1543408
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Giostra dei Ventimiglia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/53",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.853572,
                    14.15333
                ],
                "Cronologia": "XI-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Geraci Siculo",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/geraci-siculo/castello-di-geraci"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Geraci_Siculo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Giardinello",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.088049,
            "Longitudine": 13.157041
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Giardinello"
    },
    {
        "Nome Comune": "Giuliana",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6705908,
            "Longitudine": 13.2378036
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.338015,
                    13.41963
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Siculiana",
                "Note": "Complesso architettonico distrutto parzialmente, parti originarie superstiti.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/siculiana/castello-di-siculiana"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.6693,
                    13.238231
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Giuliana",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente restaurato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/giuliana/castello-di-giuliana"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.675166,
                    13.24454
                ],
                "Elemento": "Biodistretto Borghi Sicani",
                "Note": "L'organizzazione del Biodistretto vuole costituire la base per una strategia economica dell'intero territorio del Parco dei Monti Sicani, finalizzata sia a produrre e organizzare le qualit\u00e0 agroalimentari, che rilanciare l'economia."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.364527,
                    13.324952
                ],
                "Denominazione": "Salsa",
                "Localit\u00e0": "Punta di Marinata"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Giuliana,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Godrano",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9033438,
            "Longitudine": 13.4289245
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Godrano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gratteri",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9673767,
            "Longitudine": 13.9739295
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gratteri"
    },
    {
        "Nome Comune": "Isnello",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.943953,
            "Longitudine": 14.005761
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Frottole di Isnello",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/189",
                "Tipo": "Canto religioso"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Isnello"
    },
    {
        "Nome Comune": "Isola delle Femmine",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.198295,
            "Longitudine": 13.2473444
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.20183,
                    13.244975
                ],
                "Denominazione": "Isola delle Femmine in Terra",
                "Localit\u00e0": "Punta del Passaggio"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.211402,
                    13.235379
                ],
                "Denominazione": "Isola delle Femmine di Fuori",
                "Localit\u00e0": "Isola di fuori"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Isola_delle_Femmine"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lascari",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.000053,
            "Longitudine": 13.941459
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.014961,
                    13.940667
                ],
                "Denominazione": "Tonda",
                "Localit\u00e0": "Contrada Torre Tonda"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.012229,
                    13.924069
                ],
                "Denominazione": "Pastine",
                "Localit\u00e0": "Contrada Piano Pastena"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lascari"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lercara Friddi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.746946,
            "Longitudine": 13.604854
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici e Zone archeologiche",
                "Denominazione": "Parco archeologico-industriale e museo della zolfara di Lercara Friddi",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele III 52 - Villa Rose-Gardner",
                "Telefono": "091 8252212 - 3346476411",
                "Biglietto Intero": "Chiuso, in allestimento",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111617",
                "Descrizione": "Lercara Friddi \u00e8 un sito di notevole interesse archeologico-antropologico per la presenza dello zolfo e dell\u2019uso di questo gi\u00e0 in et\u00e0 preistorica; la posizione baricentrica del suo territorio situato all\u2019interno di quella fascia centrale della Sicilia che comprende la vallata posta tra il fiume Torto e l\u2019Imera settentrionale, il Salso-Imera e la valle del Platani, area meglio identificata come Sicania, ha costituito nei secoli uno snodo fondamentale per le popolazioni che nei diversi periodi storici si sono avvicendate in questo luogo. Con D.P.Reg.n.370 del 28.06.2010 in attuazione alla Legge Regionale n.20/2000, \u00e8 stato istituito il Servizio Parco Archeologico-Industriale e Museo della Zolfara di Lercara Friddi. Lo sfruttamento dello zolfo a Lercara di cui abbiamo notizie certe avvenne nel 1828. I quattro giacimenti prendevano il nome dalle contrade in cui erano ubicati Colle Serio, Colle Madore, Colle Friddi e Colle Croce, e formavano una sorta di quadrilatero confinante con la parte orientale del centro abitato. Furono tanti i Conseguentemente \u00e8 in itinere l\u2019identificazione del territorio del Parco finalizzata alla Perimetrazione dell\u2019area, basata su un complesso studio delle fonti archivistiche, bibliografiche, documentarie, cartografiche, aerofotografiche e orali. Il Parco intende riattivare questa memoria storica fatta di lavoro e di sacrificio umano da parte di\u00a0 giovani, sia uomini che donne, che attratti dalla prospettiva del pane sicuro trovarono lavoro nell\u2019attivit\u00e0 zolfifera che per oltre un secolo accrebbe le possibilit\u00e0 di sfruttamento del sottosuolo consolidando sempre pi\u00f9 un nuovo tipo di economia che sembrava dover dare grande sviluppo alla Sicilia e ai siciliani. Obiettivo del\u00a0 Parco \u00e8 conservare, rivitalizzare e trasmettere la memoria storica attraverso una serie di iniziative e di progetti che facciano rivivere i resti tangibili della cultura dello zolfo.",
                "latitudine": 37.74942,
                "longitudine": 13.597106
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Saperi della Civilt\u00e0 Mineraria",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/140",
                "Tipo": "Saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lercara_Friddi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Marineo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9528926,
            "Longitudine": 13.4150241
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Palike'",
                "Indirizzo": "Contrada Rocchicella",
                "Telefono": "3315771468",
                "Biglietto Intero": "Chiusa luned\u00ec, domenica e festivi. Aperta da marted\u00ec a sabato dalle 9 alle 13.00; mercoled\u00ec dalle 9 alle alle 17.30.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Giorno 17 maggio 2017, in occasione della festa del Santo Patrono a Mineo, il sito archeologico di Palik\u00e8 rimarr\u00e0 chiuso"
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Castello Beccadelli Bologna",
                "Indirizzo": "Piazza Castello",
                "Telefono": "0917071425 - 0918726491",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a domenica dalle 9.30 dalle 13.30. Mercoled\u00ec e sabato anche dalle 9.30 alle 18.30. Chiuso il luned\u00ec",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale della Valle dell'Eleutero",
                "Indirizzo": "Piazza Castello, 1 - Marineo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101295",
                "Descrizione": "Il museo raccoglie le testimonianze pi\u00f9 significative sui centri archeologici individuati nella valle dell'Eleutero. Materiale punico (Statuette, arule e monete), corredi funerari ellenistici (lekythoi, crateri) e tardo romani (bicchieri di vetro, monili, oggetti d'uso comune), frammenti di anfore invetriate arabe e di epoca normanno-sveva.",
                "latitudine": 37.95408,
                "longitudine": 13.412943
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.343537,
                    14.676258
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Serravalle",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/mineo/castello-di-serravalle-a-mineo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.340064,
                    14.574358
                ],
                "Cronologia": "XII sec.",
                "Denominazione": "Castello Mongialino",
                "Note": "La struttura presenta vistose lesioni e parti pericolanti. Citato dal geografo Idrisi (Casale Al-Khalil)",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/mineo/castello-di-mongialino"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Marineo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mezzojuso",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.864532,
            "Longitudine": 13.4641955
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Mastro di Campo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/54",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mezzojuso"
    },
    {
        "Nome Comune": "Misilmeri",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0352205,
            "Longitudine": 13.4514041
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.03592,
                    13.44792
                ],
                "Cronologia": "XII-XV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Misilmeri",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/misilmeri/castello-di-misilmeri"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Misilmeri"
    },
    {
        "Nome Comune": "Monreale",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0826321,
            "Longitudine": 13.2919931
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiostro Santa Maria la Nuova (Duomo)",
                "Indirizzo": "Piazza Guglielmo il Buono",
                "Telefono": "0917071425 - 0917071411 -  0916404403",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato 9,00-19,00 (ultimo ingresso 18,30) domenica e festivi 9,00-13,30 (ultimo ingresso 13,00)",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Prima domenica del mese ingresso gratuito"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Civica galleria d'arte \"G. Sciortino\"",
                "Indirizzo": "Piazza Guglielmo II,  - Monreale",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101297",
                "Descrizione": "Ubicata all'interno dell'ex monastero dei Benedettini e istituita a seguito di una donazione della pittrice Eleonora Posabella per onorare la memoria dello scrittore e critico d'arte monrealese Giuseppe Sciortino (1900-1971), la galleria ospita dipinti su tela, opere su carta, sculture e ceramiche di autori contemporanei. Di recente, alle collezioni si sono aggiunte la donazione e la fondazione Nocera, con opere di artisti contemporanei, e inoltre L'adorazione dei Pastoridi Matia Stomer.\u00a0",
                "latitudine": 38.08185,
                "longitudine": 13.291663
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano di Monreale",
                "Indirizzo": "Via Arcivescovado, 2 - Monreale",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104985",
                "Descrizione": "Il Museo \u00e8 suddiviso in 3 livelli all\u2019interno del Palazzo Arcivescovile di Monreale con circa 500 pezzi in mostra tra argenti, pitture, maioliche, sculture, paramenti ed altro ancora, ordinati prevalentemente secondo cronologia e in riferimento alla committenza vescovile dell\u2019Arcidiocesi. Si aggiungono anche una sala dedicata alla collezione Renda Pitti, donata nel 1992, e una sezione antropologica.info dettagli:Biglietti:Museo Diocesano singolo: 4,00\u20ac\u00a0Museo Diocesano + Cappella Roano: singolo 5,00\u20ac\u00a0Museo Diocesano + Cappella Roano: ridotto gruppi (superiori a 20 persone), scuole e anziani over 65 2,5\u20ac\u00a0\u00a0Cappella Roano \u20ac 2",
                "latitudine": 38.082764,
                "longitudine": 13.292477
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa del Santissimo Crocifisso",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/188",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.083484,
                    13.274792
                ],
                "Cronologia": "XII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Castellaccio Monreale",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle sue parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/monreale/castellaccio-di-monreale"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.075784,
                    13.289462
                ],
                "Elemento": "Susine bianche di Monreale",
                "Note": "Il susino \u00e8 una delle coltivazioni tradizionali della Conca d\u2019oro. Le susine bianche di Monreale sono piccole, con buccia giallo chiara e dolcissime,i frutti si raccolgono dalla met\u00e0 di agosto fino ai primi di settembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Monale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montelepre",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0889639,
            "Longitudine": 13.1713433
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.088638,
                    13.171927
                ],
                "Cronologia": "XV-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello Montelepre",
                "Note": "Eedificio interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/montelepre/castello-di-montelepre"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montelepre"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montemaggiore Belsito",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8477519,
            "Longitudine": 13.7620485
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montemaggiore_Belsito"
    },
    {
        "Nome Comune": "Palazzo Adriano",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6812542,
            "Longitudine": 13.3792656
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Palazzo_Adriano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Palermo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1112268,
            "Longitudine": 13.3524434
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Palazzo Ajutamicristo",
                "Indirizzo": "Via Garibaldi, 41",
                "Telefono": "0917071425 - 3357957161",
                "Biglietto Intero": "Martedi e sabato dalle 9.00 alle 18.30. Luned\u00ec, mercoled\u00ec, gioved\u00ec, venerd\u00ec dalle 9.00 alle 13.30.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Prima domenica del mese apertura dalle 9.00 alle 13.00"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Real Albergo dei Poveri",
                "Indirizzo": "Corso Calatafimi 217",
                "Telefono": "091422314",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato, dalle 9.30 alle 18,30. Domeniche e festivi dalle 9,30 alle 13,30. Luned\u00ec chiuso",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Sede espositiva per mostre temporanee, dipendente dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Villino Florio e Giardino",
                "Indirizzo": "Via Regina Margherita",
                "Telefono": "0917025471 - 0917071425",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 13.00. Prima domenica del mese ingresso gratuito dalle 9.00 alle 13.30 (chiusura biglietteria 30 minuti prima). Luned\u00ec chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiostro di San Giovanni degli Eremiti",
                "Indirizzo": "Via dei Benedettini 20",
                "Telefono": "0917071425 - 0916515019  - 0917071411",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato 9,00-19,00 (ultimo ingresso 18,30) domenica e festivi 9,00-13,30 (ultimo ingresso 13,00)",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Prima domenica del mese ingresso gratuito"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Convento della Magione",
                "Indirizzo": "Piazza Magione",
                "Telefono": "0917071425  - 0917071411",
                "Biglietto Intero": "marted\u00ec e sabato ore 9,00-19,00 (ultimo ingresso ore 18,30): luned\u00ec, mercoled\u00ec, gioved\u00ec, venerd\u00ec ore 9,00-13,30 (ultimo ingresso ore 13,00); domenica e festivi chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Giardino di Villa Napoli e Piccola Cuba",
                "Indirizzo": "Via F. Speciale",
                "Telefono": "3346001743 - 0917071425",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica monumentale di Castello a Mare",
                "Indirizzo": "Via Crispi (ingresso Via Patti)",
                "Telefono": "0917071317/411",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato, dalle 9.30 alle 18,30. Domeniche e festivi dalle 9,30 alle 13,30. Luned\u00ec chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei Archeologici"
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Castello della Favara a Maredolce",
                "Indirizzo": "Via Giafar - svincolo Porto",
                "Telefono": "0917071425 - 3357957161",
                "Biglietto Intero": "Aperto da luned\u00ec a sabato e ogni prima domenica del mese, con i seguenti orari: luned\u00ec, mercoled\u00ec, gioved\u00ec, venerd\u00ec e prima domenica dalle 9 alle 13, marted\u00ec e sabato dalle 9 alle 18.30",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Il sito sar\u00e0 chiuso al pubblico dal 20 giugno al 4 luglio 2017 per lo svolgimento del Workshop internazionale: ''Maredolce - La Favara. Un nuovo paesaggio per Brancaccio, Palermo''."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Castello della Cuba e Necropoli Punica",
                "Indirizzo": "Corso Calatafimi 100",
                "Telefono": "0917071425 - 091590299",
                "Biglietto Intero": "da luned\u00ec a sabato ore 9,00-19,00 (ultimo ingresso 18,30), domenica e festivi chiuso. Prima domenica del mese ingresso gratuito ore 9,00-13,30 (ultimo ingresso 13,00).  Pasqua, Luned\u00ec dell'Angelo e 25 aprile: chiusura",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Necropoli Punica: Pasqua, Pasquetta, 25 aprile e 1 maggio aperto dalle 9.30 dalle 13.30."
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale Palazzo Mirto",
                "Indirizzo": "Via Merlo 2, Palermo",
                "Telefono": "tel e fax 0916164751; tel 0916167541\r\ne-mail: polomuseale.pa.uo4@regione.sicilia.it\r\nhttps://www.facebook.com/pages/CASA-MUSEO-Palazzo-MIRTO/265051623703706",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec chiusura settimanale. Da marted\u00ec a sabato 9,00 - 18,00; domenica e festivi 9,00 - 13,00. La prima domenica di ogni mese ingresso gratuito. 26 e 27 giugno chiusura per disinfestazione",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Biglietto cumulativo \u20ac 10,00 (vaidit\u00e0 3 giorni) per Palazzo Mirto, Palazzo Abatellis, Oratorio dei Bianchi."
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Oratorio dei Bianchi",
                "Indirizzo": "Piazzetta dei Bianchi",
                "Telefono": "Telefono 0916173080 fax 0916165305 Mail:polomuseale.pa@regione.sicilia.it\r\nUrp 0916230068",
                "Biglietto Intero": "Dal marted\u00ec alla domenica 10.00-13.30 / 16.30-20.00 - Luned\u00ec chiuso.\r\nOrario valido esclusivamente per il periodo della mostra",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "6,00 \u20ac",
                "Scheda": "Mostra ''Serpotta e il suo Tempo'' 23 giugno-1 ottobre 2017\r\nInfo e prenotazioni 0918887767"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Casina Cinese",
                "Indirizzo": "Via Duca degli Abruzzi",
                "Telefono": "091 7071317/411",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 19.00 (chiusura biglietteria 30 minuti prima). Aperta prima domenica del mese dalle 9.00 alle 13.30.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Prima domenica del mese ingresso gratuito (ore 9,00-13,30)"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Castello della Zisa",
                "Indirizzo": "Piazza Zisa",
                "Telefono": "0916520269 - 0917071411",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato 9,00-19,00 (ultimo ingresso 18,30) domenica e festivi 9,00-13,30 (ultimo ingresso 13,00)",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale d'Arte moderna e contemporanea di Palermo",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele n. 365(Piazza Bologni)",
                "Telefono": "091320532 fax 0916090166",
                "Biglietto Intero": "Marted\u00ec, mercoled\u00ec e domenica ore 10,00-20,00(la biglietteria chiude 30 minuti prima); giovedi, venerd\u00ec e sabato ore 10,00-24,00(la biglietteria chiude 30 minuti prima). Luned\u00ec chiuso eccetto i festivi. La biglietteria chiude 30 minuti prima.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "La prima domenica di ogni mese ingresso gratuito. Prossima festivit\u00e0: venerd\u00ec 2 giugno apertura del Museo, orario 10.00-20.00(la biglietteria chiude 30 minuti prima)."
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Galleria regionale della Sicilia di Palazzo Abatellis di Palermo \u2013 Museo interdisciplinare",
                "Indirizzo": "Via Alloro 4",
                "Telefono": "Telefono 0916230011, fax 0916165305, urp 0916230068, Biglietteria 0916230047\r\ne-mail:polomuseale.pa@regione.sicilia.it\r\nhttps://www.facebook.com/GalleriaRegionaledellaSiciliadiPalazzoAbatellis?fref=ts",
                "Biglietto Intero": "da marted\u00ec a venerd\u00ec 9.00-18.30; sabato, domenica e festivi 9.00-13.00. Luned\u00ec chiuso.",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "4,00 \u20ac",
                "Scheda": "Prima domenica del mese Ingresso gratuito. Possibilit\u00e0 di biglietto cumulativo."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Villa Bonanno",
                "Indirizzo": "Piazza della Vittoria",
                "Telefono": "0917071317/411",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerd\u00ec dalle 9.00 alle 13,00",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici"
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale Antonino Salinas di Palermo",
                "Indirizzo": "Piazza Olivella - UFFICI Via Bara all'Olivella 24, PALERMO",
                "Telefono": "0916116807 - 0916116806 - FAX 0916110740",
                "Biglietto Intero": "ESTIVI: Da marted\u00ec a sabato, dalle 9.30 alle 18,30. Domeniche e festivi dalle 9,30 alle 13,30. Luned\u00ec chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "N.B.: la Biglietteria cessa il servizio mezz'ora prima della chiusura.\r\nBIBLIOTECA orari di apertura: Luned\u00ec,Marted\u00ec,Gioved\u00ec,Venerd\u00ec ore 9,30-13,30; Mercoled\u00ec:9,30-17,30."
            },
            {
                "Categoria": "Parco archeologico",
                "Denominazione": "Area archeologica Villa Bonanno",
                "Indirizzo": "Piazza della Vittoria - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111619",
                "Descrizione": "Realizzata nel 1905, dal sindaco Bonanno che le diede il nome, Villa Bonanno \u00e8 un magnifico giardino pubblico sempre aperto, che si trova in Piazza della Vittoria, dietro il Palazzo dei Normanni. Nel giardino - piantato a palmeto - sono visibili statue e busti di illustri personaggi palermitani. Sempre nel giardino, sono stati rinvenuti resti di case patrizie romane, con mosaici: notevoli sono i mosaici delle stagioni e di Orfeo, ora conservati presso il Museo Archeologico Nazionale. Adiacente alla villa sorge la fontana col monumento a Filippo V, opera ottocentesca di Nunzio Morello. Sembra che la fontana sia stata progettata nel 1661 da Carlo d\u2019Aprile, con la partecipazione dei Serpotta.",
                "latitudine": 38.111706,
                "longitudine": 13.355265
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Civica galleria d'arte moderna \"Empedocle Restivo\"",
                "Indirizzo": "Piazza S. Anna, 3 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101306",
                "Descrizione": "La Galleria Civica d'Arte Moderna nasce nel 1910 nei locali del Teatro Politeama, per forte volere di Empedocle Restivo, al quale viene dedicata. Dal 2006 il museo \u00e8 ospitato nel complesso di Sant'Anna alla Misericordia, risalente alla fine del XV secolo. La collezione esposta nella Galleria Civica d'Arte Moderna (GAM) raccoglie opere realizzate da artisti meridionali e palermitani tra la fine del Settecento e l'inizio del Novecento. \u00a0",
                "latitudine": 38.115036,
                "longitudine": 13.364905
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Galleria regionale della Sicilia di Palazzo Abatellis",
                "Indirizzo": "Via Alloro, 4,  - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101309",
                "Descrizione": "La Galleria ha sede nel centro storico della citt\u00e0, nell\u2019antico edificio del XV secolo, in stile gotico catalano, gi\u00e0 residenza di Francesco Abatellis, maestro portulano del Regno. La struttura sub\u00ec gravi danni nei secoli e venne restaurata pi\u00f9 volte, fino al progetto di allestimento di Carlo Scarpa del 1953. Le opere esposte documentano la cultura figurativa della Sicilia occidentale dal XII al XVII secolo e sono frutto di donazioni e acquisizioni, tra cui quella maggiormente significativa proveniente dal Museo Nazionale di Palermo (oggi Museo Archeologico regionale) la cui fisionomia interdisciplinare era stata opera di Antonino Salinas. Il vasto patrimonio annovera capolavori di Antonello da Messina, Gagini, Laurana, Novelli.",
                "latitudine": 38.1165,
                "longitudine": 13.370448
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo del costume \"Raffaello Piraino\"",
                "Indirizzo": "Via Dell'universit\u00e0, 54 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101311",
                "Descrizione": "Il Museo espone la collezione composta da pi\u00f9 di tremila pezzi, che vanno dall'abbigliamento agli accessori, il cui nucleo principale \u00e8 costituito dalla raccolta di Raffaele Piraino, pittore e docente di Storia del Costume. Sono esposti esempi di abbigliamento ecclesiastico, per bambini, militare e da gala, si trovano anche costumi tradizionali dei paesi mediterranei e corredi per le nozze. La collezione raccoglie materiale databile tra il Settecento e la prima met\u00e0 del Novecento, in prevalenza di provenienza siciliana.\u00a0\u00a0\u00a0",
                "latitudine": 38.113834,
                "longitudine": 13.360681
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo del Risorgimento Vittorio Emanuele Orlando",
                "Indirizzo": "Piazza S. Domenico, 1 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101312",
                "Descrizione": "Il Museo si trova al piano terra del chiostro trecentesco della Chiesa di San Domenico. Venne istituito nel 1918 per volere della Societ\u00e0 Siciliana di Storia Patria e ufficialmente inaugurato nel 1961 nella riccorrenza del centenario dell'Unit\u00e0 d'Italia. Il Museo si propone di documentare un importante momento storico, quello che ha portato all'unit\u00e0 italiana. La collezione \u00e8 allestita in tre sale, la prima \u00e8 il Grande Salone. Qui si trovano dipinti, ritratti e busti, di personaggi quali alcuni sovrani borbonici, Giuseppe Garibaldi, Giulio Benso e Ruggero Settimo. Le opere sono in gran parte realizzate da artisti siciliani tra Otto e Novecento, come Morello, Civiletti e De Lisi. Nelle vetrine sono esposti gagliardetti, fazzoletti, elmi e armi. Si trovano, inoltre, un cannone risalente alla rivoluzione del 1820 e la bandiera di una delle navi della spedizione dei Mille, il Lombardo. Nella seconda sala, la Sala Crispi, viene esposto lo studio dello statista, insieme a vari oggetti a lui appartenuti e al busto in marmo realizzato da Marco Dov\u00ec. Si segnala, inoltre, la statua equestre di Giuseppe Garibaldi, opera di Vincenzo Ragusa, e alcuni documenti tra cui i Decreti del 1848 e una lettera firmata da Ferdinando di Savoia.",
                "latitudine": 38.118633,
                "longitudine": 13.363235
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo di mineralogia di Palermo",
                "Indirizzo": "Via Archirafi, 36 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101313",
                "Descrizione": "All\u2019interno del neonato dipartimento DiSTeM (ex CFTA),il Museo di Mineralogia riprende vita attraverso la \u201cri-sistemazione\u201ddei minerali delle Collezione originaria e di quelle che nel tempo si sono stratificate, in una dinamica che le ha viste arricchirsi attraverso talune donazioni e la passione di molti ricercatori, ma anche, in certi momenti, impoverirsi per effetto di traslochi ed eventi traumatici, talvolta improvvisi e legati alle contingenze storiche, sociali e culturali.\n\n ",
                "latitudine": 38.109715,
                "longitudine": 13.373511
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo di scienze naturali dell'ITG \"Filippo Parlatore\"",
                "Indirizzo": "Piazza Montevergini, 18 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101314",
                "Descrizione": "Il Museo di Scienze e Tecnologie Agrarie \u00e8 stato organizzato tra il 1992 e il 1996, utilizzando i reperti, databili tutti tra la fine dell\u2019800 e la prima met\u00e0 di questo secolo, che \u00e8 stato possibile recuperare dalle rovine del glorioso Gabinetto di Agraria, dote dell\u2019Istituto. L\u2019opera di recupero ha coinvolto, sotto la direzione del prof. A. Casabona, gli allievi, che sperimentando con sempre crescente interesse il \u201cgioco\u201d del \u201cdisseppellimento\u201d, del \u201crecupero\u201d e del \u201crestauro conservativo\u201d hanno ridato dignit\u00e0 ad una testimonianza storica destinata al degrado e restituito questo patrimonio alla collettivit\u00e0 scolastica e cittadina. Il materiale \u201crestaurato\u201d, ha un notevole interesse storico-culturale e costituisce testimonianza della evoluzione delle tecnologie agrarie. Si tratta infatti di:modellini didattici (alcuni premiati alla mostra mondiale di Melbourne del 1880);macchine operatrici ed industriali;collezioni di semi e frutti;diverse essenze legnose in tronchi sezionati;erbari, antichi testi di agricoltura e cartografie illustrative;cassette entomologiche e didattico - illustrative di alcuni processi produttivi agricoli ed industriali;antichi plastici didattici di sistemazione di terreni di collina, di montagna e di pianura, di piantate erboree con differenti forme di allevamento.",
                "latitudine": 38.115208,
                "longitudine": 13.358581
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo di zoologia \"Pietro D'Oberlein\"",
                "Indirizzo": "Via Archirafi, 16 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101315",
                "Descrizione": "Di propriet\u00e0 dell'Universit\u00e0 di Palermo, custodisce collezioni risalenti\n prevalentemente alla seconda met\u00e0 dell'Ottocento. Notevole la raccolta \nittiologica, che consta di circa 1.000 esemplari, per la maggior parte \nprovenienti dai mari siciliani, e di pi\u00f9 di 1.000 apparati scheletrici e\n anatomici. Nella collezione ornitologica, numerosi esemplari della \nfauna europea, africana e dell'America centro-meridionale. Completano le\n raccolte le collezioni dei mammiferi, degli invertebrati marini, dei \nrettili e degli anfibi, quelle erpetologica, malacologica ed \nentomologica \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0",
                "latitudine": 38.111988,
                "longitudine": 13.371721
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano di Palermo",
                "Indirizzo": "Via Matteo Bonello, 2 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101316",
                "Descrizione": "Il Museo Diocesano di Palermo venne aperto nel 1927 all\u2019interno del palazzo Arcivescovile dal cardinale arcivescovo Alessandro Lualdi (1904-1927).Al principio la collezione era costituita soprattutto dalle sculture che decoravano la Cattedrale..\u00a0Si potevano cos\u00ec osservare al museo rilievi rinascimentali e barocchi, ma anche altri reperti provenienti da chiese distrutte o non pi\u00f9 utilizzate. A ci\u00f2 si aggiunse un rilevante prestito di opere provenienti dal Museo Nazionale di Palermo (oggi Galleria Regionale di Palazzo Abatellis) che annoverava, tra le altre cose, pitture di Giorgio Vasari, Marco Pino e Antonio Alberti detto il Barbalonga, quest\u2019ultima ancora oggi presente in mostra.Dopo la Seconda Guerra Mondiale, nel 1952, il museo fu rinnovato \u00a0con l\u2019obiettivo di esporre anche i beni sopravvissuti ai bombardamenti.Nel 1972 \u00a0il museo fu nuovamente inaugurato con un terzo allestimento, le sale furono arricchite con prodotti artistici provenienti da chiese in cui non vi erano sufficienti misure di sicurezza. L\u2019attuale allestimento, progettato dalla Soprintendenza ai BB.CC.AA. di Palermo, negli ambienti restaurati su progetto dell'arch. Salvatore Forzisi e dell'ing. Giuseppe Siragusa, \u00e8 stato aperto al pubblico il 22 dicembre 2003 alla presenza del cardinale arcivescovo Salvatore De Giorgi (1996-2007).",
                "latitudine": 38.113743,
                "longitudine": 13.355606
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo etnografico \"G. Pitr\u00e9\"",
                "Indirizzo": "Viale Duca degli Abruzzi, 1 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101317",
                "Descrizione": "Nell\u2019allestimento museografico curato dall\u2019architetto Antonio Di Lorenzo, a Palazzo Tarallo trovano spazio mostre temporanee e permanenti, che hanno come oggetto aspetti particolari della cultura e delle tradizioni popolari. L\u2019esposizione permanente \u00e8 allestita negli ambienti del piano nobile, fra i quali spicca l\u2019ampio salone affrescato da Pietro Martorana, che contiene un bel letto seicentesco con testata in ferro battuto. Qui verranno organizzati incontri culturali e presentazioni di libri. Nelle altre sei sale del primo piano sono stati collocati due eleganti portantine settecentesche e alcuni manufatti del Museo di gusto e committenza colta e aristocratica, anche se realizzati in quelle stesse botteghe artigiane da cui uscivano opere di uso pi\u00f9 popolare; tra i quali, alcuni mobili dipinti, di fine \u2019700, provenienti dall\u2019ex Museo nazionale (oggi Museo archeologico regionale \u201cAntonino Salinas\u201d). Si tratta di un cassettone, un armadio, un mobile-altare, una \u201cscarabattola\u201d e due teche. Pur essendo di provenienza diversa, essi presentano alcuni dati omogenei: appartengono al XVIII secolo, sono di manifattura siciliana e hanno la cifra comune di essere dipinti. Gli artigiani che li realizzarono avevano come modello di riferimento i mobili a cineserie dell\u2019alta aristocrazia, largamente diffusi.",
                "latitudine": 38.17069,
                "longitudine": 13.3278
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo di paleontologia e geologia \"Gaetano Giorgio Gemmellaro\"",
                "Indirizzo": "Corso Tukory, 131,  - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101318",
                "Descrizione": "Il Museo Geologico fu creato nel 1860 da Gaetano Giorgio Gemmellaro, primo Professore di Geologia e Mineralogia dell'Ateneo palermitano e uno dei fondatori della Paleontologia stratigrafica. Espone collezioni scientifiche paleontologiche stratigrafiche e sistematiche, di vertebrati fossili, micro-paleontologiche, paleobotaniche, litologiche, mineralogiche, paletnologiche, didattiche, di confronto e di calchi.",
                "latitudine": 38.10882,
                "longitudine": 13.359267
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo internazionale delle marionette \"A. Pasqualino\"",
                "Indirizzo": "Piazzetta Antonio Pasqualino, 5 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101319",
                "Descrizione": "La storia del Museo Internazionale delle Marionette \u00e8 indissolubilmente legata al suo fondatore, Antonio Pasqualino, scomparso nel 1995, medico chirurgo, insigne antropologo, cultore della storia e delle tradizioni popolari della sua terra natale, la Sicilia. Pasqualino dedic\u00f2 la sua attivit\u00e0 di ricerca ad una forma teatrale che, nella seconda met\u00e0 del Novecento, sembrava oramai avviata verso un progressivo e inarrestabile declino: l\u2019opera dei pupi, che narrava delle Crociate e dei Paladini di Francia, dei quali avevano scritto, fra gli altri, maestri della Letteratura Italiana, come Ariosto, Boiardo e Tasso.Pasqualino \u2013 insieme a un gruppo di intellettuali \u2013 fond\u00f2 nel 1965 l\u2019Associazione per la conservazione delle tradizioni popolari e raccolse insieme alla moglie Janne Vibaek molte testimonianze: dai testi di scena ai pupi fino ai materiali di uso come, i teatrini e gli arredi, salvandoli dalla distruzione e dall\u2019oblio. Nel 1975 fond\u00f2 il Museo internazionale delle marionette dove trovarono definitiva sistemazione i pupi insieme a materiali provenienti da numerosi Paesi europei e dell\u2019Estremo Oriente: come la Francia, la Spagna, la Thailandia, la Birmania, il Vietnam, e tanti altri.Da allora, \u00e8 stato un susseguirsi di iniziative \u2013 come l\u2019annuale Festival di Morgana che ospita artisti provenienti da tutto il mondo \u2013 e di scambi culturali con analoghe strutture nei cinque continenti.Nel 1995 Antonio Pasqualino \u00e8 venuto a mancare e al Museo \u00e8 stato dato il suo nome. La nuova sede si trova all\u2019interno dell\u2019ex H\u00f4tel de France, un edificio di grande interesse architettonico e storico, nel centro antico di Palermo, a pochi passi dalla monumentale piazza Marina. Recentemente la piazzetta antistante \u00e8 stata intitolata al fondatore del Museo.Il Museo si sviluppa su tre livelli, e accoglie al suo interno numerosi spazi espositivi, un book-shop, una biblioteca, una videoteca, una nastroteca e una sala capace di ospitare una cospicua programmazione teatrale.Un Museo all\u2019avanguardia, e prezioso, per la Sicilia dedicato a una forma teatrale, quale l\u2019opera dei pupi dichiarata dall\u2019Unesco \u201cCapolavoro del patrimonio immateriale e orale dell\u2019Umanit\u00e0\u201d (nel 2001).Il Museo Pasqualino \u00a0ha recentemente ampliato la gamma dei servizi offerti al pubblico.Visite guidate e spettacoli anche in orari differenti dal consueto, su richiesta; corsi, laboratori e spettacoli teatrali (anche diversi dall\u2019opera dei pupi) per le universit\u00e0, per le scuole; mostre, convegni, dibattiti.Il Museo, in accordo con i tour operators, ospita gruppi e comitive di turisti, nei normali orari di apertura o al di fuori di essi.Le prestigiose sale del Museo vengono utilizzate, su richiesta di singoli, di enti pubblici, di aziende, per cerimonie, manifestazioni ed eventi di carattere promozionale, congressuale e conviviale, per i quali, la Direzione \u2013 sempre su richiesta \u2013 \u00e8 in grado di fornire i servizi di accoglienza, di assistenza tecnica (audio e video), di intrattenimento (con spettacoli), e di catering (con diversi fornitori esterni convenzionati, di grande qualit\u00e0).Il Museo \u00e8 un luogo ricco di charme, di storia e di storie, in grado di offrire una cornice incantevole per ogni occasione.",
                "latitudine": 38.118546,
                "longitudine": 13.370709
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Palazzo Ziino",
                "Indirizzo": "Via Dante, 53 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101320",
                "Descrizione": "Il primo piano del palazzo ospita la Gipsoteca della Civica Galleria d'Arte Moderna \"Empedocle Restivo\", che raccoglie circa sessanta sculture in gesso realizzate tra la met\u00e0 del XIX e i primi anni del XX secolo. Si tratta di una pregevole collezione, formata da busti, bassorilievi e gruppi, proveniente dai depositi della Galleria d'Arte Moderna, frutto di donazioni degli artisti, di lasciti degli eredi o di acquisizioni.Info dettagli orario:\u00a0Mostre d'arte dal marted\u00ec alla domenica dalle ore 9,30 alle 19,30\u00a0Mediateca dal marted\u00ec al sabato dalle 9,00 alle 19,00\u00a0\u00a0la domenica dalle 10,00 alle 18,00",
                "latitudine": 38.124073,
                "longitudine": 13.351703
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale \"Antonino Salinas\"",
                "Indirizzo": "Piazza Olivella, 24,  - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104003",
                "Descrizione": "Il Museo \u00e8 ubicato nel complesso architettonico della congregazione dei Padri Filippini all\u2019Olivella, risalente al XVII secolo. Il suo patrimonio illustra le diverse fasi dell'arte e della civilt\u00e0 della Sicilia occidentale, dalla preistoria al medioevo. Il Museo accoglie prestigiosi esempi del collezionismo settecentesco e ottocentesco, anche di provenienza non siciliana, come la Collezione etrusca Casuccini, reperti  rinvenuti nel corso delle campagne di scavo nell\u2019isola, grazie all'infaticabile attivit\u00e0 di Antonino Salinas (1841-1914) cui \u00e8 dedicato l'Istituto.",
                "latitudine": 38.12095,
                "longitudine": 13.360072
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale di Palazzo Mirto",
                "Indirizzo": "Via Merlo, 2 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104004",
                "Descrizione": "Palazzo Mirto \u00e8 stato per quattro secoli la dimora palermitana della antica e nobile famiglia dei Filangeri, il cui arrivo in Sicilia si fa risalire al periodo normanno. Il titolo di Mirto perviene al casato attraverso Giuseppe Filangeri e Spuches, nominato nel 1643 \"\"primo principe di Mirto\"\", dal nome di un feudo ricadente nel territorio di Messina.\u00a0L'edificio \u00e8 il risultato di numerose trasformazioni che si sono succedute nei secoli.Nel 1982, l'ultima erede della famiglia, la nobildonna Maria Concetta Lanza Filangeri, adempiendo alle volont\u00e0 del fratello Stefano, don\u00f2 il palazzo alla Regione Sicilia affinch\u00e9 fosse mantenuto nella sua integrit\u00e0 e aperto alla pubblica fruizione. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Il palazzo e cos\u00ec strutturato: Al piano terreno le ex carceri, la grande e piccola cucina, le scuderie ove sono custoditi carrozze, calessi e finimenti del secolo XIX, costituenti la raccolta Martorana Genuardi dei Baroni di Molinazzo, ormai di propriet\u00e0 dell\u2019Assessorato Regionale ai Beni Culturali e Ambientali, i magazzini, gli ambienti destinati alla servit\u00f9, che con il terzo piano, sede dell\u2019amministrazione della casa, completano la struttura del palazzo.\u00a0Il primo piano, o piano nobile, presenta una sequenza di ambienti sontuosamente arredati, che si susseguono uno dopo l\u2019altro, intorno ad un cortile pensile con una splendida fontana barocca e culminanti nel Salone del Baldacchino e nel Salone degli Arazzi.Il secondo piano, pur contenendo ambienti destinati ad un uso sociale, ma per una pi\u00f9 ristretta cerchia di amici, era riservato alla vita privata della famiglia.",
                "latitudine": 38.116592,
                "longitudine": 13.368641
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo del giocattolo di Palermo",
                "Indirizzo": "Via Bandiera, 99 - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106108",
                "Descrizione": "Il Museo del giocattolo \u00e8 privato ed \u00e8 ubicato in un palazzo nobiliare del XVIII secolo.Custodisce una raccolta di circa 400 pregevoli giocattoli risalenti all\u2019Ottocento e al Novecento e provenienti dalla Sicilia, da altre regioni italiane e anche da nazioni europee.Collocate in apposite vetrine si possono ammirare numerose bambole di porcellana, celluloide, cera e cartapesta.Sono esposte anche case di bambole arredate con raffinati piccoli mobili, automobili a pedali, cavalli a dondolo e diversi animali in stoffa o in pelle.La collezione di questi preziosi giocattoli \u00e8 frutto della passione del professore Piraino e delle sue figlie.\u00a0Il museo inoltre, realizza e pubblica libri, cataloghi, CD \u00a0e scritti a carattere divulgativo e documentario, organizza convegni e seminari, istituisce corsi di restauro e corsi inerenti l'evoluzione dell'attivit\u00e0 ludica del bambino",
                "latitudine": 38.118454,
                "longitudine": 13.360062
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale d\u2019arte moderna e contemporanea - Palazzo Belmonte Riso",
                "Indirizzo": "\u00a0Corso Vittorio Emanuele - Palermo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111629",
                "Descrizione": "Il Museo d\u2019Arte Moderna e Contemporanea aperto, nel 2008, si trova all\u2019interno di Palazzo Belmonte Riso. Il palazzo,\u00a0 completato nel 1784, testimonia lo stile tardo barocco siciliano. Esso presenta lo stemma della famiglia Riso sul portale d'ingresso. Fu gravemente colpito dai bombardamenti dell'ultima guerra e abbandonato dopo essere stato utilizzato come sede della Casa del Fascio di Palermo. La Regione Sicilia inizi\u00f2 l'intervento di restauro verso la met\u00e0 degli anni '90 e ne destin\u00f2 l'utilizzo alla promozione dell'arte contemporanea siciliana per mezzo dell'attuale museo.",
                "latitudine": 38.11633,
                "longitudine": 13.363147
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Francesca Mezzatesta ed Emanuele India: Maestri Rilegatori",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/172",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Giuseppe Salerno - Radiologo dei Beni Culturali",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/173",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Santa Rosalia fuori le Mura",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/56",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Giuseppe Alessi: Primo Presidente della Regione Siciliana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/174",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Rito delle Cento Onze",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/57",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Vampata di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/58",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa e Culto di San Benedetto il Moro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/59",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Targa Florio e Giro di Sicilia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/52",
                "Tipo": "Celebrazione"
            },
            {
                "Bene": "Albero Falcone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/60",
                "Tipo": "Celebrazione"
            },
            {
                "Bene": "Arte Orafo-Argentiera Palermitana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/142",
                "Tipo": "Saperi"
            },
            {
                "Bene": "Antonino Amato: Maestro Argentiere",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/175",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Performance Musicali  di Laura Mollica",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/105",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Rogo delle Barche alla Bandita per San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/61",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Mimmo Cuticchio",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/216",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Francesco di Paola",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/224",
                "Tipo": "festa/cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festino di santa Rosalia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/228",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Navigata di terra dei Santi Cosma e Damiano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/243",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.088858,
                    13.470484
                ],
                "Cronologia": "XV-XVIIIsec.",
                "Denominazione": "Torre o Castello di Ficarazzi",
                "Note": "Parti inglobate in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/ficarazzi/castello-di-ficarazzi"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.121931,
                    13.367815
                ],
                "Cronologia": "XII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello a Mare",
                "Note": "Complesso architettonico parzialmente rimesso in luce nei suoi principali ruderi e restaurato.",
                "Link": "http:\\\\www.regione.sicilia.it/beniculturali/dirbenicult/database/page_musei/pagina_musei.asp?ID=92&IdSito=59"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.110781,
                    13.353496
                ],
                "Cronologia": "XII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Palazzo Reale",
                "Note": "Complesso architettonico ben conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/palermo/palazzo-reale-o-castrum-superius-di-palermo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.121602,
                    13.368
                ],
                "Elemento": "Ape nera sicula",
                "Note": "La nera sicula \u00e8 molto produttiva e docile, infatti non servono maschere nel lavoro di smielatura. Negli anni 70 rischi\u00f2 l'estinzione evitata grazie ad un entomologo siciliano, Pietro Genduso.Il miele \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.792793,
                    13.475992
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il90%:Biancolilla,Nocellara,del Belice,Cerasuola.Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.757408,
                    13.925014
                ],
                "Elemento": "Provola delle Madonie",
                "Note": "Si tratta di un tipico formaggio vaccino a pasta filata.La provola delle Madonie si produce da marzo a giugno.Deve essere stagionata almeno tre mesi.\r\n"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.130561,
                    13.416638
                ],
                "Elemento": "Ricotta Infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia.Il siero di latte vaccino,ovino o caprino,in purezza o misto,viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi.Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.128691,
                    13.383082
                ],
                "Elemento": "Mandarino tardivo di Ciaculli",
                "Note": "Un tempo Palermo era il cuore della Conca d\u2019Oro. Oggi \u00e8 rimasto poco sono le borgate di Ciaculli e di Croceverde Giardina, coltivate quasi totalmente a mandarini e dove negli anni \u201940 nacque una variet\u00e0 nuova che maturava pi\u00f9 tardi, da gennaio a marzo."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.157684,
                    13.120355
                ],
                "Elemento": "Razza bovina Cinisara",
                "Note": "Le Cinisare una razza rusticissima la cui popolazione oggi si \u00e8 ridotta per ragioni di scarsa produttivit\u00e0. Il manto nero uniforme \u00e8 il carattere distintivo di questa razza. Dal latte si ricavano caciocavallo palermitano caciotte fresche e ricotta."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.117026,
                    13.3973
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.113479,
                    13.383012
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.136013,
                    13.371044
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.123949,
                    13.393082
                ],
                "Elemento": "Capra girgentana",
                "Note": "Il nome deriva da Girgenti (oggi Agrigento) ed \u00e8 inconfondibile per le sue corna a spirale. E' allevata al pascolo e la sera viene ricoverata in stalla e legata. Il suo latte \u00e8 di ottima qualit\u00e0 grazie al buon equilibrio tra grasso e proteine."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.206501,
                    13.326213
                ],
                "Denominazione": "Mondello",
                "Localit\u00e0": "Via Torre di Mondello"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.166004,
                    13.368771
                ],
                "Denominazione": "Vergine Maria",
                "Localit\u00e0": "Porticciolo Vergine Maria"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.179027,
                    13.366223
                ],
                "Denominazione": "Rotolo",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Cristoforo Colombo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.189677,
                    13.342045
                ],
                "Denominazione": "Addaura",
                "Localit\u00e0": "Addaura"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.211906,
                    13.330019
                ],
                "Denominazione": "Mondello o del Fico d'India",
                "Localit\u00e0": "Mondello"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.217725,
                    13.303002
                ],
                "Denominazione": "Amari o Dammuso di Gallo",
                "Localit\u00e0": "Pizzosella"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.096119,
                    13.432052
                ],
                "Denominazione": "Acqua dei Corsari",
                "Localit\u00e0": "Acqua dei Corsari"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.210082,
                    13.281746
                ],
                "Denominazione": "Punta Barcarello",
                "Localit\u00e0": "Punta Barcarello"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Palermo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Partinico",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0438957,
            "Longitudine": 13.1198211
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.03932,
                    13.118844
                ],
                "Cronologia": "XIVsec.",
                "Denominazione": "Castellaccio",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che non consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/partinico/castellaccio-di-partinico"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.072628,
                    13.072206
                ],
                "Denominazione": "Re/Belvedere/Cerasella",
                "Localit\u00e0": "Via Torre Belvedere"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Partinico"
    },
    {
        "Nome Comune": "Petralia Soprana",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7963398,
            "Longitudine": 14.1084677
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ballo della Cordella",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/106",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Petralia_Soprana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Petralia Sottana",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8082253,
            "Longitudine": 14.0925134
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ballo della Cordella",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/106",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Petralia_Soprana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Piana degli Albanesi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9948357,
            "Longitudine": 13.282689
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Musiche e Canti Liturgici (Comunit\u00e0 Grecoalbanese)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/107",
                "Tipo": "Musica vocale-strumentale"
            },
            {
                "Bene": "Portella delle Ginestre",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/62",
                "Tipo": "Commemorazione"
            },
            {
                "Bene": "Lingua arb\u00ebresh\u00eb",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/200",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Portella della Ginestra",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/208",
                "Tipo": "Commemorazione"
            },
            {
                "Bene": "Costumi tradizionali femminili della comunit\u00e0 albofona di Piana degli Albanesi",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/262",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Piana_degli_Albanesi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Polizzi Generosa",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8128186,
            "Longitudine": 13.9996828
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.812024,
                    14.001791
                ],
                "Cronologia": "incerta",
                "Denominazione": "Castello di Polizzi",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che non consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/polizzi-generosa/castello-di-polizzi"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.813193,
                    13.999505
                ],
                "Elemento": "Fagiolo badda di Polizzi Generosa",
                "Note": "Fagiolo bicolore chiamato badda cio\u00e8 palla.I fagioli badda sono coltivati nei piccoli orti familiari e i contadini del luogo per secoli hanno riprodotto il seme autonomamente.Il fagiolo badda viene raccolto da agosto a settembre,essiccato tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.810911,
                    14.0138
                ],
                "Elemento": "Peperone di Polizzi Generosa",
                "Note": "Il Pipiddu: un peperone piccolo che cresce all\u2019ins\u00f9, la sua bacca si protende verso l\u2019alto. La semina avviene ad aprile, la fioritura inizia a luglio e si protrae fino a ottobre. La raccolta inizia a luglio e dura fino a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Polizzi_Generosa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pollina",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.992894,
            "Longitudine": 14.1457994
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.992621,
                    14.143583
                ],
                "Cronologia": "incerta",
                "Denominazione": "Castello di Pollina",
                "Note": "Resti monumentali che consentono di ricomporre l'assetto generale del castello.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/pollina/castello-di-pollina"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.968758,
                    14.117063
                ],
                "Elemento": "Manna delle Madonie",
                "Note": "Il periodo della raccolta va da luglio ad agosto ed \u00e8 reperibile tutto l'anno. Solo quella purissima \"la manna eletta\"\u00e8 la manna del presidio. Dalla manna si estrae la mannite utilizzata, dall'industria cosmetica o farmaceutica e in pasticceria."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.019979,
                    14.163322
                ],
                "Denominazione": "Finale",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Marco Polo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.029677,
                    14.147167
                ],
                "Denominazione": "Raisigerbi",
                "Localit\u00e0": "Capo Raisigerbi"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.021875,
                    14.139553
                ],
                "Denominazione": "Conche",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 174,300"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.025266,
                    14.152192
                ],
                "Denominazione": "Ammazzagatto",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 173,100"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Follina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Prizzi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7214535,
            "Longitudine": 13.4312651
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.764925,
                    13.502606
                ],
                "Cronologia": "XIV-XV sec.",
                "Denominazione": "Castello della Margana",
                "Note": "Parti inglobate in strutture successive.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/prizzi/castello-della-margana-o-petra-di-margana"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.723019,
                    13.429765
                ],
                "Cronologia": "XII-XV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Prizzi",
                "Note": "Parti inglobate in strutture tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/prizzi/castello-di-prizzi"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Petrizzi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccamena",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.836028,
            "Longitudine": 13.1538583
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Funzioni di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/63",
                "Tipo": "Celebrazione"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.827929,
                    13.15359
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino. Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati. Ogni15 gg.si devono rivoltare, questa pratica evita la formazione di marciumi. Ottimi fino a Natale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccamena"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccapalumba",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.805948,
            "Longitudine": 13.638455
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccapalumba"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Cipirello",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.96296,
            "Longitudine": 13.1753795
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Monte Jato",
                "Indirizzo": "Sede uffici: Contrada Perciana - Case D'Alia, 90040 - San Cipirello/Monreale",
                "Telefono": "0918577943",
                "Biglietto Intero": "Area archeologica: da marted\u00ec a sabato 9,30 - 16,00 (ultimo ingresso ore 14,00). Domeniche e festivi 9,30 - 13,30 (ultimo ingresso ore 12,00). Antiquarium: 9,30 - 18,30. Domeniche e festivi 9,30 - 13,00. Lunedi chiusura",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici. Per visitare l'area scavi, posta a 900 metri, \u00e8 consigliabile calzare scarpe e indossare abiti adeguati."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico jetino",
                "Indirizzo": "Via Roma, 318 - San Cipirello",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101327",
                "Descrizione": "Nel museo sono conservati reperti provenienti dagli scavi di Monte Jato.Esso custodisce le 'cariatidi', statue di menadi e satiri prelevate dalla facciata del teatro greco ed altri reperti del periodo elimo, greco e romano.\u00a0",
                "latitudine": 37.96236,
                "longitudine": 13.175516
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Cipirello"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Giuseppe Jato",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9704862,
            "Longitudine": 13.1824889
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.971408,
                    13.186708
                ],
                "Elemento": "Melone purceddu di Alcamo",
                "Note": "Ha la buccia verde e la sua forma ricorda un maialino. Seminati a maggio si raccolgono ad agosto e si conservano in magazzini freschi e ventilati. Ogni15 gg.si devono rivoltare, questa pratica evita la formazione di marciumi. Ottimi fino a Natale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Giuseppe_Jato"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Mauro Castelverde",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9146277,
            "Longitudine": 14.1903782
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Mauro_Castelverde"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Cristina Gela",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9849315,
            "Longitudine": 13.3280957
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Castelluccio",
                "Indirizzo": "Contrada Cucinella Spataro. SS 117 Bis",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "Chiuso temporaneamente",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Biglietto unico con Museo Archeologico Regionale di Gela"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Antiquarium iconografico e Mura Timoleontee di Capo Soprano",
                "Indirizzo": "Contrada Scavone - Viale Indipendenza",
                "Telefono": "093391226 - 0933930975",
                "Biglietto Intero": "In ora solare, dal luned\u00ec al sabato, dalle 9,30 alle 13,00 e dalle 14,00 alle 18,00 (ultimo ingresso ore 17,30). CHIUSO I FESTIVI  tranne la prima domenica di ogni mese, dalle 9,00 alle 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Apertura tutte le domeniche di giugno e luglio fino alle ore 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)\r\nBiglietto unico con il Museo archeologico regionale di Gela"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Bosco Littorio (Emporio Greco) di Gela",
                "Indirizzo": "Localit\u00e0 Bosco Littorio",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "Chiuso temporaneamente",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Acropoli (Molino a Vento)",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele 1",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "In ora solare, dal luned\u00ec al sabato, dalle 9,30 alle 13,00 e dalle 14,00 alle 18,00 (ultimo ingresso ore 17,30). CHIUSO I FESTIVI  tranne la prima domenica di ogni mese, dalle 9,00 alle 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Apertura fino alle ore 13,00 tutte le domeniche di giugno e luglio.\r\nBiglietto unico con il Museo Archeologico Regionale di Gela."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Bagni Greci di Gela",
                "Indirizzo": "Via Europa",
                "Telefono": "0933 912626",
                "Biglietto Intero": "Libero accesso tutti i giorni dalle 9,00 alle 14,00 e dalle 15,00 alle 20,00",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Sito non custodito situato all'interno della struttura Casa di Riposo ''Antonietta Aldisio''"
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Gela",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele 1",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "In ora solare da luned\u00ec a sabato, dalle 9,00 alle 19,00 (ultimo ingresso ore 18,30). CHIUSO I FESTIVI tranne la prima domenica di ogni mese con ingresso libero.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Apertura tutte le domeniche di giugno e luglio"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.123566,
                    14.284491
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Gela Castelluccio",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/gela/castelluccio-di-gela"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.099911,
                    14.138527
                ],
                "Denominazione": "Manfria",
                "Localit\u00e0": "Manfria"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Cristina_Gela"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Flavia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0813306,
            "Longitudine": 13.5254399
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium di Solunto",
                "Indirizzo": "Via Collegio Romano - localit\u00e0 Solunto",
                "Telefono": "UFFICIO AMMINISTRATIVO 091905043 - AREA PARCO ARCHEOLOGICO 091909339",
                "Biglietto Intero": "Dalle 9.30 alle 19.30. Domenica e festivi dalle 9.30 alle 13.30. Luned\u00ec chiuso. Ultimo ingresso sempre un'ora prima.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici. La Prima domenica di ogni mese l'ingresso \u00e8 gratuito."
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.076964,
                    13.542479
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Solanto",
                "Note": "Parti inglobate in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/santa-flavia/castello-di-solanto"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.070824,
                    13.534607
                ],
                "Denominazione": "Sperlinga",
                "Localit\u00e0": "SS113 Km 243,200"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Flavia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sciara",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9148918,
            "Longitudine": 13.7623432
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sciara,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sclafani Bagni",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.821589,
            "Longitudine": 13.8547805
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.822163,
                    13.855958
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Sclafani",
                "Note": "Edificio conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/sclafani-bagni/castello-di-sclafani"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sclafani_Bagni"
    },
    {
        "Nome Comune": "Termini Imerese",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.983651,
            "Longitudine": 13.695554
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium di Himera",
                "Indirizzo": "Contrada Buonfornello",
                "Telefono": "Tel. 0918140128 e 0918140906, fax 0918140906 indirizzo email poloarcheologico.pa.uo5@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Feriali 9.30 - 13.30 e 14.30 - 18.30, domeniche e festivi 9,30 - 13,30. Prima domenica del mese ingresso gratuito. Luned\u00ec chiusura. La biglietteria chiude trenta minuti prima dell'uscita",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici. Visita all'area archeologica della Citt\u00e0 alta dalle 9.30 alle 13.30.",
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101331",
                "Descrizione": "Fondata nel 648 a.C. da Greci di origine calcidese e dorica, Himera occupa una posizione particolarmente favorevole per lo sviluppo di una colonia greca, al centro di un ampio golfo, tra i promontori di Cefal\u00f9 e di Termini Imerese, ed in prossimit\u00e0 della foce del fiume Imera Settentrionale, importante arteria di collegamento verso la Sicilia centrale.La citt\u00e0 ebbe rapido sviluppo edilizio e demografico, documentato dai grandi impianti urbanistici realizzati a partire dalla prima met\u00e0 del VI sec. a.C. e dalla monumentalizzazione del santuario di Athena nella parte alta della polis. Un\u2019epigrafe rinvenuta a Samo ricorda momenti di tensione con le popolazioni indigene-sicane dell\u2019entroterra, dissidi che probabilmente costrinsero gli Imeresi, intorno alla met\u00e0 del VI sec. a.C., a chiedere aiuto a Falaride, tiranno di Agrigento. Anche con i Punici delle vicine citt\u00e0 di Palermo e Solunto il rapporto non fu sempre pacifico. Agli inizi del V sec. a.C. il tiranno Terillo, espulso dalla citt\u00e0 con l\u2019ausilio di Terone tiranno di Agrigento, rifugiatosi a Reggio, chiese aiuto ai Cartaginesi, che inviarono in Sicilia un forte esercito. Una coalizione di Greci di Sicilia affront\u00f2 vittoriosamente i Cartaginesi in un\u2019epica battaglia, combattutasi sotto le mura di Himera nel 480 a.C., in seguito alla quale fu edificato nella citt\u00e0 bassa il Tempio della Vittoria. Negli anni successivi la citt\u00e0 rimase sottoposta al controllo politico di Terone, che ne favor\u00ec il ripopolamento con genti doriche. Gli Imeresi riacquistarono ben presto l\u2019indipendenza da Agrigento e non furono coinvolti in episodi rilevanti della storia dell\u2019isola fino al 415 a.C., quando un contingente imerese prese parte alla battaglia dell\u2019Assinaro, al fianco di Siracusa contro gli Ateniesi. E\u2019 alla fine del V secolo che si compie il destino di Himera: nel 409 a.C., nell\u2019ambito di un ennesimo scontro con i Cartaginesi, la citt\u00e0 viene distrutta. La popolazione sub\u00ec una sorte varia: alcuni si dispersero nelle campagne, altri parteciparono con i Cartaginesi alla fondazione di Thermai Himeraiai (Termini Imerese); un piccolo gruppo continu\u00f2, probabilmente, a vivere nel sito della polis, come dimostrano i resti di abitazioni edificate sugli strati di distruzione della citt\u00e0.Himera vant\u00f2 tra i suoi cittadini uomini illustri come il poeta lirico Stesicoro e diversi atleti vincitori dei giochi Olimpici.Il sito fu abitato nelle successive Et\u00e0, romana e medievale: una villa romana sorse nella parte pi\u00f9 occidentale dell\u2019abitato greco, mentre intorno alle rovine del tempio della Vittoria nel periodo Normano fu edificato un casale (Odesver).L\u2019abitato e le necropoliL\u2019organizzazione della citt\u00e0 \u00e8 uno degli aspetti pi\u00f9 interessanti del mondo coloniale greco, cui Himera fornisce un contributo rilevante. Poco sappiamo sulla prima fase di vita (met\u00e0 VII-inizi VI sec. a.C.); nella prima met\u00e0 del VI sec. a.C. furono progettati due diversi e distinti impianti urbanistici regolari, caratterizzati da strade ortogonali che scandivano gli isolati, orientati in senso Nord-Sud in pianura, nella citt\u00e0 bassa, in senso Est-Ovest nell\u2019abitato in collina, citt\u00e0 alta. Uno spazio privilegiato era riservato ai santuari. Il pi\u00f9 noto, il Temenos di Athena, occupa la parte nord-orientale della citt\u00e0 alta, mentre nella citt\u00e0 bassa un grande santuario comprendeva il Tempio della Vittoria. All\u2019interno del tessuto urbano sorgevano, poi, piccoli santuari di quartiere. L\u2019intera area urbana era difesa da una cinta muraria. Le necropoli erano dislocate lungo i principali percorsi in uscita. Ben conosciuta \u00e8 la necropoli orientale, situata presso la spiaggia, ad Est del fiume Imera, in contrada Pestavecchia. Quella sud si trova in localit\u00e0 Scacciapidocchi, presso la strada per l\u2019entroterra; ad Ovest, infine, sono note due aree di necropoli: alle pendici del Piano del Tamburino e sulla Piana di Buonfornello.L\u2019AntiquariumRealizzato su progetto di Franco Minissi, l\u2019Antiquarium fu inaugurato nel 1984; rimasto chiuso alcuni anni per lavori di ristrutturazione, \u00e8 stato definitivamente riaperto al pubblico nel 2001. Vi sono conservati i reperti pi\u00f9 notevoli rinvenuti negli scavi di Himera ed in altri siti ricadenti nel territorio della polis. Lo spazio espositivo, articolato su pi\u00f9 livelli collegati da rampe, si sviluppa lungo un itinerario di visita che ripercorre le principali problematiche storiche e culturali della colonia greca e del suo territorio. Nella saletta d\u2019ingresso pannelli didattici introducono alla storia e topografia del sito, mentre uno spazio espositivo \u00e8 dedicato ad una gronda a testa leonina dal Tempio della Vittoria ed al medagliere. La visita procede nel \u201clivello superiore\u201d dove sono esposti elementi architettonici ed offerte votive dal Temenos di Athena, sulla citt\u00e0 alta. Il \u201clivello centrale\u201d \u00e8 dedicato agli oggetti di \u201ccultura materiale\u201d provenienti dagli scavi realizzati nei vari settori dell\u2019abitato. Il \u201clivello inferiore\u201d accoglie una selezione di vasi e corredi dalle Necropoli; una sezione dedicata ad importanti siti del territorio quali Terravecchia di Cuti, Monte Riparato, Mura Pregne/Brucato, Cefal\u00f9 ed una esposizione di reperti subacquei. La visita si conclude con il mosaico policromo, di tradizione africana, rinvenuto nella villa romana di Settefrati, situata su un costone a strapiombo sul mare, ad Ovest di Cefal\u00f9.",
                "latitudine": 37.659397,
                "longitudine": 14.104604
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo \"Baldassare Romano\"",
                "Indirizzo": "Via Marco Tullio Cicerone,  - Termini Imerese",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101330",
                "Descrizione": "Ospitata in un edificio storico risalente al XIV secolo, l'esposizione \nsi dipana attraverso le diverse testimonianze locali della civilt\u00e0 greca\n (reperti dalla vicina colonia di Himera) e romana; notevole la serie di\n togati in marmo. La sezione storico-artistica ospita alcune opere di \npregio, tra cui un polittico quattrocentesco di Gaspare da Pesaro e \nun'Annunciazione su tavola di scuola fiamminga. Di recente apertura una \nsezione dedicata all'Ottocento termitano e due salette con opere dello \nscultore locale Filippo Sgarlata. Completano l'itinerario di visita \nalcune collezioni mineralogiche e malacologiche e una cappella \naffrescata quattrocentesca \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0",
                "latitudine": 37.98653,
                "longitudine": 13.69598
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium di Himera",
                "Indirizzo": "Contrada Buonfornello - Termini Imerese",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101331",
                "Descrizione": "Fondata nel 648 a.C. da Greci di origine calcidese e dorica, Himera occupa una posizione particolarmente favorevole per lo sviluppo di una colonia greca, al centro di un ampio golfo, tra i promontori di Cefal\u00f9 e di Termini Imerese, ed in prossimit\u00e0 della foce del fiume Imera Settentrionale, importante arteria di collegamento verso la Sicilia centrale.La citt\u00e0 ebbe rapido sviluppo edilizio e demografico, documentato dai grandi impianti urbanistici realizzati a partire dalla prima met\u00e0 del VI sec. a.C. e dalla monumentalizzazione del santuario di Athena nella parte alta della polis. Un\u2019epigrafe rinvenuta a Samo ricorda momenti di tensione con le popolazioni indigene-sicane dell\u2019entroterra, dissidi che probabilmente costrinsero gli Imeresi, intorno alla met\u00e0 del VI sec. a.C., a chiedere aiuto a Falaride, tiranno di Agrigento. Anche con i Punici delle vicine citt\u00e0 di Palermo e Solunto il rapporto non fu sempre pacifico. Agli inizi del V sec. a.C. il tiranno Terillo, espulso dalla citt\u00e0 con l\u2019ausilio di Terone tiranno di Agrigento, rifugiatosi a Reggio, chiese aiuto ai Cartaginesi, che inviarono in Sicilia un forte esercito. Una coalizione di Greci di Sicilia affront\u00f2 vittoriosamente i Cartaginesi in un\u2019epica battaglia, combattutasi sotto le mura di Himera nel 480 a.C., in seguito alla quale fu edificato nella citt\u00e0 bassa il Tempio della Vittoria. Negli anni successivi la citt\u00e0 rimase sottoposta al controllo politico di Terone, che ne favor\u00ec il ripopolamento con genti doriche. Gli Imeresi riacquistarono ben presto l\u2019indipendenza da Agrigento e non furono coinvolti in episodi rilevanti della storia dell\u2019isola fino al 415 a.C., quando un contingente imerese prese parte alla battaglia dell\u2019Assinaro, al fianco di Siracusa contro gli Ateniesi. E\u2019 alla fine del V secolo che si compie il destino di Himera: nel 409 a.C., nell\u2019ambito di un ennesimo scontro con i Cartaginesi, la citt\u00e0 viene distrutta. La popolazione sub\u00ec una sorte varia: alcuni si dispersero nelle campagne, altri parteciparono con i Cartaginesi alla fondazione di Thermai Himeraiai (Termini Imerese); un piccolo gruppo continu\u00f2, probabilmente, a vivere nel sito della polis, come dimostrano i resti di abitazioni edificate sugli strati di distruzione della citt\u00e0.Himera vant\u00f2 tra i suoi cittadini uomini illustri come il poeta lirico Stesicoro e diversi atleti vincitori dei giochi Olimpici.Il sito fu abitato nelle successive Et\u00e0, romana e medievale: una villa romana sorse nella parte pi\u00f9 occidentale dell\u2019abitato greco, mentre intorno alle rovine del tempio della Vittoria nel periodo Normano fu edificato un casale (Odesver).L\u2019abitato e le necropoliL\u2019organizzazione della citt\u00e0 \u00e8 uno degli aspetti pi\u00f9 interessanti del mondo coloniale greco, cui Himera fornisce un contributo rilevante. Poco sappiamo sulla prima fase di vita (met\u00e0 VII-inizi VI sec. a.C.); nella prima met\u00e0 del VI sec. a.C. furono progettati due diversi e distinti impianti urbanistici regolari, caratterizzati da strade ortogonali che scandivano gli isolati, orientati in senso Nord-Sud in pianura, nella citt\u00e0 bassa, in senso Est-Ovest nell\u2019abitato in collina, citt\u00e0 alta. Uno spazio privilegiato era riservato ai santuari. Il pi\u00f9 noto, il Temenos di Athena, occupa la parte nord-orientale della citt\u00e0 alta, mentre nella citt\u00e0 bassa un grande santuario comprendeva il Tempio della Vittoria. All\u2019interno del tessuto urbano sorgevano, poi, piccoli santuari di quartiere. L\u2019intera area urbana era difesa da una cinta muraria. Le necropoli erano dislocate lungo i principali percorsi in uscita. Ben conosciuta \u00e8 la necropoli orientale, situata presso la spiaggia, ad Est del fiume Imera, in contrada Pestavecchia. Quella sud si trova in localit\u00e0 Scacciapidocchi, presso la strada per l\u2019entroterra; ad Ovest, infine, sono note due aree di necropoli: alle pendici del Piano del Tamburino e sulla Piana di Buonfornello.L\u2019AntiquariumRealizzato su progetto di Franco Minissi, l\u2019Antiquarium fu inaugurato nel 1984; rimasto chiuso alcuni anni per lavori di ristrutturazione, \u00e8 stato definitivamente riaperto al pubblico nel 2001. Vi sono conservati i reperti pi\u00f9 notevoli rinvenuti negli scavi di Himera ed in altri siti ricadenti nel territorio della polis. Lo spazio espositivo, articolato su pi\u00f9 livelli collegati da rampe, si sviluppa lungo un itinerario di visita che ripercorre le principali problematiche storiche e culturali della colonia greca e del suo territorio. Nella saletta d\u2019ingresso pannelli didattici introducono alla storia e topografia del sito, mentre uno spazio espositivo \u00e8 dedicato ad una gronda a testa leonina dal Tempio della Vittoria ed al medagliere. La visita procede nel \u201clivello superiore\u201d dove sono esposti elementi architettonici ed offerte votive dal Temenos di Athena, sulla citt\u00e0 alta. Il \u201clivello centrale\u201d \u00e8 dedicato agli oggetti di \u201ccultura materiale\u201d provenienti dagli scavi realizzati nei vari settori dell\u2019abitato. Il \u201clivello inferiore\u201d accoglie una selezione di vasi e corredi dalle Necropoli; una sezione dedicata ad importanti siti del territorio quali Terravecchia di Cuti, Monte Riparato, Mura Pregne/Brucato, Cefal\u00f9 ed una esposizione di reperti subacquei. La visita si conclude con il mosaico policromo, di tradizione africana, rinvenuto nella villa romana di Settefrati, situata su un costone a strapiombo sul mare, ad Ovest di Cefal\u00f9.",
                "latitudine": 37.659397,
                "longitudine": 14.104604
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/64",
                "Tipo": "Festa"
            },
            {
                "Bene": "Festa dell'Immacolata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/65",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.977635,
                    13.810688
                ],
                "Denominazione": "Battilamano",
                "Localit\u00e0": "Piana di Buonfornello"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Termini_Imerese"
    },
    {
        "Nome Comune": "Terrasini",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1528221,
            "Longitudine": 13.0821216
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale di Terrasini",
                "Indirizzo": "Lungomare Peppino Impastato",
                "Telefono": "Centralino 091.8810989 - Personale di custodia 091.8683327\r\ne-mail: poloartemoderna.pa.ou3@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec chiuso, da marted\u00ec a domenica dalle 09:00 alle 19:00.\r\nIngresso gratuito la prima domenica del mese.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale di storia naturale e mostra permanente del carretto siciliano",
                "Indirizzo": "Lungomare Peppino Impastato,  - Terrasini",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104001",
                "Descrizione": "Il Museo possiede un cospicuo patrimonio costituito dalle collezioni etnografiche (carretti, modellini di barche, cultura materiale) e dalle collezioni naturalistiche (paleontologiche, malacologiche, entomologiche, ornitologiche e dei mammiferi) acquisite da tempo al Demanio Regionale, oltre che da reperti archeologici marini e terrestri rinvenuti durante le campagne di scavo sul territorio. Si tratta dunque di un Museo multidisciplinare articolato in tre sezioni tecniche: Archeologica, Etnoantropologica, Naturalistica, quest\u2019ultima comprendente un settore geopaleontologico.\u00a0",
                "latitudine": 38.16219,
                "longitudine": 13.088431
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di li Schietti",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/66",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.151607,
                    13.072446
                ],
                "Denominazione": "Alba",
                "Localit\u00e0": "Calarossa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.138476,
                    13.052724
                ],
                "Denominazione": "Capo Rama",
                "Localit\u00e0": "Capo Rama"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.117877,
                    13.068829
                ],
                "Denominazione": "Toleda o Paternella",
                "Localit\u00e0": "Contrada Paternella"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Terrasini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Torretta",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1300612,
            "Longitudine": 13.2335013
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Torretta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Trabia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9943863,
            "Longitudine": 13.6565095
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "processione notturna \"a Mmaculatedda\"",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/249",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.997367,
                    13.65357
                ],
                "Cronologia": "XV sec.",
                "Denominazione": "Castello di San Nicola",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/trabia/castello-di-san-nicola"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.015557,
                    13.616011
                ],
                "Denominazione": "San Nicola l'Arena",
                "Localit\u00e0": "Frazione San Nicola l'Arena"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Trabia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Trappeto",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.067008,
            "Longitudine": 13.0365496
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Trappeto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ustica",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.7103806,
            "Longitudine": 13.1918739
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.705292,
                    13.175233
                ],
                "Elemento": "Lenticchie di Ustica",
                "Note": "La tecnica di coltivazione \u00e8 completamente manuale.Le lenticchie si seminano a gennaio e si raccolgono nella prima met\u00e0 di giugno. La spagliatura in passato era manuale,con la nascita del presidio \u00e8 stata introdotta sull'isola la trebbiatrice."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.713221,
                    13.162447
                ],
                "Elemento": "Fava di Ustica",
                "Note": "Un tempo le fave erano molto diffuse a Ustica, rappresentavano un cibo cardine nella cucina usticese. Oggi pressoch\u00e9 scomparsa. La fava verde si trova da marzo a maggio, le fave secche tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.699134,
                    13.153761
                ],
                "Denominazione": "Spalmatore",
                "Localit\u00e0": "Punta Spalmatore"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.70676,
                    13.193315
                ],
                "Denominazione": "Santa Maria",
                "Localit\u00e0": "Cala Santa Maria"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ustica"
    },
    {
        "Nome Comune": "Valledolmo",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.747448,
            "Longitudine": 13.827859
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.780499,
                    13.868584
                ],
                "Elemento": "Pomodoro siccagno della Valle del Bil\u00ecci",
                "Note": "Nella Valle del Bil\u00ecci il microclima fa s\u00ec che le coltivazioni di quest\u2019area siano di qualit\u00e0 altissima. Ottimi i pomodori che in questi terreni ricchi di potassio crescono particolarmente dolci. Il siccagno si raccoglie da met\u00e0 luglio a fine agosto."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Valledolmo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ventimiglia di Sicilia",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9233414,
            "Longitudine": 13.5692549
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ventimiglia_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Vicari",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8250916,
            "Longitudine": 13.5713017
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.827457,
                    13.572472
                ],
                "Cronologia": "XII-XIVsec.",
                "Denominazione": "Castello di Vicari",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/vicari/castello-di-vicari"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vicari"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villabate",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0765278,
            "Longitudine": 13.4436674
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.656805,
                    13.874565
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Villabate"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villafrati",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9080125,
            "Longitudine": 13.4863499
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Villafrati"
    },
    {
        "Nome Comune": "Scillato",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8567237,
            "Longitudine": 13.9068535
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.856219,
                    13.907686
                ],
                "Elemento": "Albicocca di Scillato",
                "Note": "Variet\u00e0 a rischio di scomparsa, il frutto \u00e8 piccolo molto profumato e dal sapore intenso. La maturazione inizia a fine maggio e dura 2 o 3 settimane."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Scillato"
    },
    {
        "Nome Comune": "Blufi",
        "Provincia": "Palermo",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7514745,
            "Longitudine": 14.0748265
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Blufi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Alcara li Fusi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0213177,
            "Longitudine": 14.7013957
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa del \"Muzzuni\"",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/184",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa in onore di San Nicol\u00f2 Politi",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/185",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Alcara_li_Fusi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Al\u00ec",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 46.36746405,
            "Longitudine": 3.163882848311948
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.018333,
                    15.440267
                ],
                "Denominazione": "Capo Grosso",
                "Localit\u00e0": "Capo di Al\u00ec o Capo Grosso"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Al\u00ec"
    },
    {
        "Nome Comune": "Al\u00ec Terme",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.005064,
            "Longitudine": 15.42269
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.018333,
                    15.440267
                ],
                "Denominazione": "Capo Grosso",
                "Localit\u00e0": "Capo di Al\u00ec o Capo Grosso"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Al\u00ec_Terme"
    },
    {
        "Nome Comune": "Antillo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.977262,
            "Longitudine": 15.244786
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Antillo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Barcellona Pozzo di Gotto",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1483059,
            "Longitudine": 15.2175523
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della Madonna dell'Alloro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/31",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Processione dei Misteri del Venerd\u00ec Santo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/32",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.154464,
                    15.179458
                ],
                "Denominazione": "Cantone",
                "Localit\u00e0": "Fiumara Termini o Patr\u00ec"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Barcellona_Pozzo_di_Gotto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Basic\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0613929,
            "Longitudine": 15.0622475
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.061617,
                    15.063171
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.07186,
                    15.076865
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi,la cui tecnica si tramanda di padre in figlio.Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Basic\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Brolo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.155362,
            "Longitudine": 14.829575
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.156992,
                    14.825815
                ],
                "Cronologia": "XII-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Brolo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "http://www.castellodibrolo.com/"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.113937,
                    14.882912
                ],
                "Elemento": "Salame di S.Angelo di Brolo",
                "Note": "La produzione del salame si svilupp\u00f2 nel XVI sec.ed \u00e8 ancora un'importante realt\u00e0 di questo paese della provincia di Messina. I salami stagionano per un periodo variabile a seconda della pezzatura, dai 30 ai 100 giorni."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.115017,
                    14.88321
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta,un raro e antichissimo olivo siciliano.I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce.La raccolta si effettua da ottobre a novembre.La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Burolo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Capizzi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.848909,
            "Longitudine": 14.478473
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Giacomo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/241",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Capizzi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Capo d'Orlando",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1595733,
            "Longitudine": 14.7450733
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Capo d'Orlando",
                "Indirizzo": "Contrada Bagnoli",
                "Telefono": "0941955401",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni compresi i festivi da aprile a settembre 09:00/19:00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Villa museo fondazione \"Piccolo di Calanovella\"",
                "Indirizzo": "Strada Statale 113, km 109,  - Capo d'Orlando",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104000",
                "Descrizione": "Propriet\u00e0 della famiglia nobiliare dei Calanovella comprendente la villa, gli arredi e ricche collezioni d\u2019arte e di botanica",
                "latitudine": 38.163406,
                "longitudine": 14.746115
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.164216,
                    14.748956
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Capo D'Orlando",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una parziale lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/capo-dorlando/castello-di-capo-dorlando"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.163324,
                    14.746985
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Capo_d'Orlando"
    },
    {
        "Nome Comune": "Capri Leone",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0858737,
            "Longitudine": 14.7301178
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.086219,
                    14.730492
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Capri_Leone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caronia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.024707,
            "Longitudine": 14.4405839
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.02693,
                    14.440264
                ],
                "Cronologia": "XII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Caronia",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/caronia/castello-di-caronia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.043932,
                    14.530598
                ],
                "Denominazione": "Lauro",
                "Localit\u00e0": "Passo del Lauro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.032087,
                    14.446862
                ],
                "Denominazione": "Caronia",
                "Localit\u00e0": "Marina di Caronia"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Carbonia,_Sardinia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Casalvecchio Siculo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.958162,
            "Longitudine": 15.322588
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Abbazia e Monastero dei SS. Pietro e Paolo d\u2019Agr\u00f2",
                "Indirizzo": "Contrada San Pietro",
                "Telefono": "09036746433, URP della Soprintendenza di Messina",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerd\u00ec dalle 9 alle 13. Mercoled\u00ec dalle 15.30 alle 17.30. Domenica e festivi su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Casalvecchio_Siculo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castel di Lucio",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.886454,
            "Longitudine": 14.312168
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.888101,
                    14.314366
                ],
                "Cronologia": "XIV-XV sec.",
                "Denominazione": "Castelluccio",
                "Note": "I resti permettono di ricostruire l'intero perimetro castrense e parte delle strutture turrite.",
                "Link": "http://www.casteldilucio.eu/il-castello"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.892782,
                    14.350564
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi, la cui tecnica si tramanda di padre in figlio. Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castel_di_Lucio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castell'Umberto",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0843696,
            "Longitudine": 14.8071222
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.085167,
                    14.806781
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta,un raro e antichissimo olivo siciliano.I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce.La raccolta si effettua da ottobre a novembre.La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castell'Umberto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castelmola",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8583477,
            "Longitudine": 15.2773159
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castelmola"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castroreale",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0992716,
            "Longitudine": 15.2106856
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "don Peppino Catalfamo detto il Magnifico",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/255",
                "Tipo": "Saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.098041,
                    15.211235
                ],
                "Cronologia": "XIV-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Castroreale",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto originario.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/castroreale/castello-di-castroreale"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.122715,
                    15.18961
                ],
                "Cronologia": "XIII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Protonotaro",
                "Note": "Edificio interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/castroreale/castello-di-protonotaro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castroreale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cesar\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.844756,
            "Longitudine": 14.713076
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cesar\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Condr\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1731765,
            "Longitudine": 15.3269434
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Condr\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Falcone",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1174821,
            "Longitudine": 15.0796108
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Falcone,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ficarra",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.109061,
            "Longitudine": 14.828976
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.108694,
                    14.82968
                ],
                "Cronologia": "XVI-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Ficarra",
                "Note": "Edidicio dall'apparente impianto tardo XVI sec.,composto da ali scarpate all'esterno e distribuite attorno ad una corte. E' possibile che sia una costruzione sorta sui resti di un pi\u00f9 antico castello",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/ficarra/castello-di-ficarra"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.109382,
                    14.829852
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ficarra"
    },
    {
        "Nome Comune": "Fiumedinisi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0262382,
            "Longitudine": 15.3820835
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.023334,
                    15.374811
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Fiumedinisi",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/fiumedinisi/castello-di-fiumedinisi"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Fiumedinisi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Floresta",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9873511,
            "Longitudine": 14.9097135
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Floresta,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Fondachelli-Fantina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0006269,
            "Longitudine": 15.1824187
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.998476,
                    15.193741
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.998784,
                    15.181457
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Fondachelli-Fantina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Forza d'Agr\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9137205,
            "Longitudine": 15.3354491
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.91675,
                    15.331841
                ],
                "Cronologia": "XII-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Forza D'Agr\u00f2",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/forza-dagro/castello-di-forza-dagro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Forza_d'Agr\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Francavilla di Sicilia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9011288,
            "Longitudine": 15.1362079
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Francavilla_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Frazzan\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0722687,
            "Longitudine": 14.7449534
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.072439,
                    14.74433
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Frazzan\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Furci Siculo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9612044,
            "Longitudine": 15.381735
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Furci_Siculo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Furnari",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1046713,
            "Longitudine": 15.1252231
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Furnari"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gaggi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8600912,
            "Longitudine": 15.2214123
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gaggi,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Galati Mamertino",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0315592,
            "Longitudine": 14.7725171
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.032901,
                    14.772163
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Galati_Mamertino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gallodoro",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9018297,
            "Longitudine": 15.2936949
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gallodoro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Giardini-Naxos",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8354409,
            "Longitudine": 15.2718451
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici e Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale e Area archeologica di Naxos",
                "Indirizzo": "Via Lungomare Schis\u00f2, Giardini Naxos ( Messina ) - Sicily - Italy",
                "Telefono": "Direzione 0942628738 Museo e area archeologica 094251001 - Fax 0942571813",
                "Biglietto Intero": "www.parconaxostaormina.it - Aperto tutti i giorni dalle 9.00 ad un'ora prima del tramonto",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Audio Tour LINK IZI.travel \r\nhttps://izi.travel/it/italia/guide-di-citta-in-sicilia-taormina\r\nScarica App su iziTRAVEL"
            },
            {
                "Categoria": "Parco archeologico",
                "Denominazione": "Parco archeologico Naxos",
                "Indirizzo": "Via Lungomare Schis\u00f2 - Giardini-Naxos",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/153312",
                "Descrizione": "Il Parco archeologico di Naxos \u00e8 stato istituito con D.A.n.6640 del 13.07.2007 in attuazione della L.R.20/2000 art.20 e di quanto previsto dal D.A 6263 del 2001. Al Parco \u00e8 stata cos\u00ec attribuita autonomia scientifica e di ricerca, organizzativa, amministrativa e finanziaria. Con DPRS n. 237 del 7 agosto 2013, \u00e8 stato definito il nuovo assetto organizzativo del Dipartimento BB.CC. del quale il Parco archeologico di Naxos costituisce un istituto periferico. Con nota n.50908 del 30.10.2013 di \u201cAvvio dell\u2019organizzazione del Dipartimento Beni Culturali discendente dal D.P.R.S.n.237 del 7 agosto 2013 in relazione alla \u201cgestione, manutenzione e valorizzazione\u201d al Parco Archeologico di Naxos \u00e8 stata affidata la gestione del Museo Archeologico di Naxos e delle sue collezioni, del Teatro Antico di Taormina, di Villa Caronia a Taormina, del Museo naturalistico a Isolabella, e delle aree archeologiche di Taormina e Francavilla.Con D.A.n.3091 del 20/07/2016 \u00e8 stato approvato, ai sensi dell\u2019art.20, comma 12 della legge regionale 3 novembre 2000, n.20 il \u201cRegolamento di Organizzazione amministrativo contabile\u201d per il funzionamento e la gestione nonch\u00e9 per l\u2019autonomia amministrativa e finanziaria del Parco archeologico di Naxos Taormina. Con decreto presidenziale 27/06/19 n.12 pubblicato sulla Gazzetta Ufficiale della Regione Siciliana \u2013 parte I n. 33, vengono assegnati anche i seguenti siti: Palazzo Ciampoli, Chiesa SS. Pietro e Paolo d\u2019Agr\u00f2, Monte Tauro e Castello Schis\u00f2.",
                "latitudine": 41.86956,
                "longitudine": 12.568359
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico di Giardini Naxos",
                "Indirizzo": "Via Lungomare Schis\u00f2, SNC - Giardini-Naxos",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101246",
                "Descrizione": "La sede museale si articola in tre corpi di fabbrica due dei quali destinati all'esposizione. L'edificio \"\"A\"\" realizzato negli anni '70 quando venne istituito il museo, e l'edificio \"B\", torrione del fortino borbonico di cui restano larghi tratti di mura.\u00a0Il Museo illustra la storia della colonia greca di Naxos, prendendo al contempo in esame le evidenze preistoriche, attestanti l'ininterrotta continuit\u00e0 di vita nel sito.Le collezioni sono costituite in massima parte da reperti provenienti dagli scavi che, condotti a partire dal 1953, sono ancora in corso nel sito dell'antica colonia. Un ristretto gruppo di materiali rinvenuti tra la fine dell '800 e gli inizi del nostro secolo proviene dai Musei Archeologici di Palermo e Siracusa e, molto di recente, anche dal Museo dell'Universit\u00e0 di Heidelberg grazie alla cessione di un frammento di arula con sfingi affrontate, che, acquistato nel 1902 a Taormina da F. von Duhn, risulta perfettamente riconnettibile ad uno del Museo di Naxos.L'ordinamento segue un criterio cronologico.\u00a0Piano terra\u00a0Il periodo preistorico\u00a0Reperti rinvenuti tra la fine dell'800 ed i primi del '900\u00a0La fase pi\u00f9 antica dello stanziamento coloniale: materiali ceramici tardo-geometrici di produzione corinzia e di produzione euboico-cicladica e di imitazione; corredi rinvenuti nella necropoli settentrionale; anfore da trasporto arcaiche, di fabbriche diverse, tutte riutilizzate come sepolture\u00a0Piano 1\u00a0Monete del V sec a.C. dal quartiere settentrionale della citt\u00e0\u00a0Le aree sacre della citt\u00e0: rivestimenti architettonici ed antefisse a maschera silenica\u00a0L'abitato arcaico e classico, le necropoli del V sec. a.C. e quelle ellenistiche (III sec. a.C.)\u00a0Torrione del Fortino Borbonico\u00a0Reperti da recuperi subacquei (ceppi d'ancora, macine, anfore)",
                "latitudine": 37.825283,
                "longitudine": 15.266793
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.823753,
                    15.271948
                ],
                "Denominazione": "Schis\u00f2",
                "Localit\u00e0": "Golfo di Giardini"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Giardini_Naxos"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gioiosa Marea",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1732691,
            "Longitudine": 14.8951639
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.174514,
                    14.895684
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.172904,
                    14.893707
                ],
                "Denominazione": "Zappardini",
                "Localit\u00e0": "Via Natoli Gatto"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gioiosa_Marea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Graniti",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8901734,
            "Longitudine": 15.2248984
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Graniti"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gualtieri Sicamin\u00f2",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1632491,
            "Longitudine": 15.316544
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Nicola di Bari",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/33",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Nocciolata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/34",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gualtieri_Sicamin\u00f2"
    },
    {
        "Nome Comune": "Itala",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0510589,
            "Longitudine": 15.4369028
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della madonna della Lettera",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/250",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Itala,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Leni",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.554469,
            "Longitudine": 14.825471
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Leini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Letojanni",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8802755,
            "Longitudine": 15.3068663
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Letojanni"
    },
    {
        "Nome Comune": "Librizzi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.096866,
            "Longitudine": 14.9583399
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di Maria SS. della Catena e S. Michele Arcangelo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/35",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Librizzi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Limina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9407737,
            "Longitudine": 15.2726676
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Limina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lipari",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.4681846,
            "Longitudine": 14.9547202
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale Bernabo' Brea a Lipari",
                "Indirizzo": "Via del Castello, 2 98055 LIPARI",
                "Telefono": "0909880174/594 fax 0909880175",
                "Biglietto Intero": "Aperto tutti i giorni feriali dalle 9,00 alle 19,30 (ultimo ingresso ore 18,30). \r\nDomenica e Festivi aperto dalle 9,00 alle 13,30.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Ingresso gratuito nella prima domenica di ogni mese."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale eoliano \"Luigi Bernab\u00f2 Brea\"",
                "Indirizzo": "Via del Castello, 2 - Lipari",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101247",
                "Descrizione": "Il complesso museale sorge sul roccione riolitico del\"Castello\" di Lipari un'imponente cupola di formazione vulcanica con caratteristiche di fortezza naturale. Il Museo, costituito da sei padiglioni, che accolgono rispettivamente: la Sezione Preistorica, la Sezione Epigrafica, la Sezione delle Isole Minori, la Sezione Classica, la Sezione Vulcanologica, la Sezione di Paleontologia del Quaternario, documenta ed illustra, attraverso i complessi dei reperti esposti, gli insediamenti umani e lo sviluppo delle civilt\u00e0 succedutesi, nell'Arcipelago Eoliano, dalla Preistoria alle soglie dell'Et\u00e0 Moderna.\u00a0Il percorso scientifico \u00e8 agevolato dal ricco ed esaustivo apparato didattico.\u00a0Disponibili per la consultazione del pubblico sono inoltre, all'interno della Sezione Preistorica, della Sezione delle Isole Minori e della Sezione Classica, delle postazioni informatiche di facile accesso per quanti vogliano pi\u00f9 ampi spunti di approfondimento, e sui complessi esposti nel Museo e sulle emergenze archeologiche e/o monumentali del Castello.Info dettagli periodi di visitaSezione Distaccata di Filicudi: estate tutti i giorni 9,30-13,30/15,00-18,00 \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 inverno su prenotazioneSezione Distaccata di Panarea: estate tutti i giorni ore 9,30-13,30/15,00-18,00\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0",
                "latitudine": 38.466995,
                "longitudine": 14.957055
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Bartolomeo Apostolo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/244",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Spiaggia di Portinente",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/251",
                "Tipo": "Spazi simbolici"
            },
            {
                "Bene": "manifestazioni laiche e religiose durante la Settimana Santa a Lipari",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/252",
                "Tipo": "Celebrazioni"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.467869,
                    14.956647
                ],
                "Cronologia": "1085-1544",
                "Denominazione": "Castello di Lipari",
                "Note": "Scarsi ma significativi resti delle strutture di accesso.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/lipari/castello-di-lipari"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.46083,
                    14.952654
                ],
                "Denominazione": "Mendolita",
                "Localit\u00e0": "Mendolita"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lipari"
    },
    {
        "Nome Comune": "Longi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0272713,
            "Longitudine": 14.752656
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.026286,
                    14.75408
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Longi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Malfa",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.57597,
            "Longitudine": 14.835471
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Malfa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Malvagna",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9183933,
            "Longitudine": 15.0553829
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.917509,
                    15.054917
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\",garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Malvagna"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mandanici",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0035859,
            "Longitudine": 15.3170947
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mandanici"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mazzarr\u00e0 Sant'Andrea",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.088463,
            "Longitudine": 15.133583
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.089211,
                    15.133704
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.087689,
                    15.133525
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mazzarr\u00e0_Sant'Andrea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mer\u00ec",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1668173,
            "Longitudine": 15.2503695
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mer\u00ec"
    },
    {
        "Nome Comune": "Messina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1937571,
            "Longitudine": 15.5542082
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Messina",
                "Indirizzo": "Viale della Libert\u00e0 465",
                "Telefono": "090361292/93",
                "Biglietto Intero": "Dal Marted\u00ec al Sabato ingresso dalle 9.00 alle 18.30 (chiusura 19.00); Domenica e festivi 9.00-12.30 (chiusura 13.00). Luned\u00ec (non festivi) chiuso.",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "4,00 \u20ac",
                "Scheda": "I giorni 15, 16 e la mattina del 17 giugno il Museo sar\u00e0 chiuso per l'ultimazione dei preparativi all'apertura dei nuovi settori. Dopo la cerimonia di sabato 17, l'ingresso libero del pubblico sar\u00e0 garantito dalle 20.30 alle 22.30.",
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101257",
                "Descrizione": "Ubicato in una ex filanda di fine ottocento, adeguato a fini espositivi, il Museo illustra l\u2019arte figurativa messinese dal secolo XII al XVIII. Le collezioni di dipinti e sculture, oggetti d\u2019arte e manufatti decorativi sono ordinate secondo un criterio cronologico e comprendono opere di autori prestigiosi come Antonello,Caravaggio, Laurana.",
                "latitudine": 38.2088,
                "longitudine": 15.561121
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Monastero Maria SS. della Valle - Badiazza",
                "Indirizzo": "Alveo del torrente Scala-Badiazza",
                "Telefono": "(+39) 348 88 31 172",
                "Biglietto Intero": "Su richiesta dei visitatori, previo contatto telefonico con la segreteria dell'Associazione ''Il Centauro Olnus'' come da avviso affisso all'ingresso della Chiesa e pubblicato sul sito dell'Associazione ''www.ilcentauroolnus.org''.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Acquario di Messina",
                "Indirizzo": "Piazza Unit\u00e0 d'Italia,  - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101250",
                "Descrizione": "L'Acquario di Messina \u00e8 l'unica struttura scientifica di tal genere esistente nell'Italia meridionale insieme all'Acquario di Napoli. E' stato costruito all'interno della Villa Mazzini all'inizio degli anni 60 dall'Istituto Talassografico di Messina, grazie ad un apposito finanziamento concesso dalla Regione Sicilia. Nel 1986 \u00e8 stato ceduto in comodato al Comune di Messina che lo ha gestito fino alla costituzione del CeSPOM. \u00a0Nella struttura sono presenti circa 70 diverse specie di pesci, molluschi, crostacei e rettili del Mediterraneo ospitate in 22 vasche con capienza variabile da 2.500 a 18.000 litri d'acqua, alimentate \u00a0a circuito aperto con acqua di mare prelevata direttamente dallo Stretto di Messina. \u00a0\u00a0\u00a0",
                "latitudine": 38.19902,
                "longitudine": 15.55764
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Dipartimento scienze botaniche di Messina",
                "Indirizzo": "Salita Sperone, 31 - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101251",
                "Descrizione": "L'Orto Botanico di Messina costituisce oggi un piccolo arboreto in pieno centro abitato. \u00a0Il patrimonio di specie che oggi possiede l'Orto Botanico \"Pietro Castelli\" comprende molte piante autoctone ed esotiche, in particolare di origine tropicale e subtropicale. Molte di esse furono introdotte sin dalla fondazione, altre in epoche successive. Da oltre un decennio l'Orto Botanico si occupa di conservazione della biodiversit\u00e0, riproducendo e coltivando specie autoctone a rischio di estinzione. Il suo patrimonio si incrementa continuamente: sono presenti ricche collezioni di piante succulente, cycadaceae, piante carnivore e aromatiche.",
                "latitudine": 38.260136,
                "longitudine": 15.599732
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo \"Cultura e musica popolare dei Peloritani\"",
                "Indirizzo": "Via Basiliani, SNC - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101254",
                "Descrizione": "Il Museo \"Cultura e Musica Popolare dei Peloritani\", attivo dal 1996, si configura come un'esperienza esemplare per la conservazione e la fruizione di una porzione significativa del patrimonio di cultura di tradizione orale siciliana.Oltre a ricostruire la lunga e complessa vicenda organologica dello strumentario musicale popolare, ordinato secondo le classiche famiglie degli aerofoni, cordofoni, membranofoni ed idiofoni, il percorso espositivo evidenzia, con l'ausilio di un ricco apparato iconografico, schede didattico-informative e supporti video, i caratteri tipici di ogni strumento, ovvero le occasioni d'uso, le funzioni cerimoniali assolte, le modalit\u00e0 di costruzione e le tecniche di accordatura.Il suggestivo viaggio tra i suoni strumentali della tradizione, che si sviluppa in quattro sale, propone anche uno spazio multimediale di approfondimento, articolato in una sezione bibliografica, una postazione video ed un'area digitale per l'ascolto dei repertori strumentali e vocali di festa e di lavoro.",
                "latitudine": 38.193813,
                "longitudine": 15.554015
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo della Cattedrale di Messina",
                "Indirizzo": "Via S. Giacomo, 2 - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101255",
                "Descrizione": "All\u2019interno della Basilica Santuario \u00e8 stato realizzato il Museo \u201cAnnibale Di Francia\u201d inaugurato nell\u2019Anno Santo del 2000. La sua originalit\u00e0 \u00e8 costituita dalla ricostruzione in scala \u00bd dell\u2019intero \u201cQuartiere Avignone\u201d, cos\u00ec come lo trov\u00f2 Sant\u2019Annibale nel primo incontro con i poveri che abitavano, detti comunemente \u201cmignuri\u201d.\u00a0Il Museo realizzato in due anni su progetti dell\u2019Architetto Ing. Livio Luc\u00e0 Trombetta ripropone la figura e l\u2019opera dell\u2019insigne cittadino messinese. Il percorso espositivo inizia con lo sguardo che va al pulpito, gi\u00e0 in Santuario ed ora qui collocato dopo la ristrutturazione del Santuario completata nell\u2019anno 1976.\u00a0\u00a0Nel corridoio d\u2019ingresso del Museo si ammirano i disegni dell\u2019Architetto Antonio Favaloro che, quale testimone oculare, riproduce fedelmente la topografia e la struttura del quartiere . Si aggiunge cos\u00ec ad ammirare la preziosa statua marmorea del XVII sec. Della Madonna delle Grazie, firmata dallo scultore romano Vincenzo Tedeschi, che dopo il terremoto del 1783 fu trasportata dalla Chiesa di Santa Restituta a quella dell\u2019Annunziata vicino al torrente Za\u00e8ra.",
                "latitudine": 38.191814,
                "longitudine": 15.555267
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Messina",
                "Indirizzo": "Viale della Libert\u00e0, 465,  - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101257",
                "Descrizione": "Ubicato in una ex filanda di fine ottocento, adeguato a fini espositivi, il Museo illustra l\u2019arte figurativa messinese dal secolo XII al XVIII. Le collezioni di dipinti e sculture, oggetti d\u2019arte e manufatti decorativi sono ordinate secondo un criterio cronologico e comprendono opere di autori prestigiosi come Antonello,Caravaggio, Laurana.",
                "latitudine": 38.2088,
                "longitudine": 15.561121
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo zoologico Cambr\u00eca",
                "Indirizzo": "Salita Sperone, 31 - Messina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106103",
                "Descrizione": "Il museo zoologico \"Cambria\", di pertinenza del Dipartimento di Biologia animale ed ecologia marina della Facolt\u00e0 di Scienze Matematiche, Fisiche e Naturali dell'Ateneo messinese, \u00e8 sito nei locali del dipartimento nel polo universitario di contrada Sperone, nella zona Nord della citt\u00e0. Di notevole interesse naturalistico, vi si possono ammirare ricche collezioni di vertebrati, insetti e molluschi, con particolare riferimento alla fauna dello Stretto di Messina.",
                "latitudine": 38.260136,
                "longitudine": 15.599732
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Maria Costa: Poetessa Popolare",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/165",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Arte della Falconeria di Antonio Centamore",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/129",
                "Tipo": "Saperi"
            },
            {
                "Bene": "Festa dell'Assunta",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/36",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Festa della Madonna della Lettera",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/37",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Pesca del Pesce Spada nello Stretto di Messina",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/130",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "festa delle Barette",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/248",
                "Tipo": "Celebrazione"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Nicola",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/261",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.93113,
                    14.287431
                ],
                "Cronologia": "XV-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Migaido",
                "Note": "Complesso architettonico parzialmente conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/pettineo/castello-di-migaido"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.022967,
                    15.440725
                ],
                "Elemento": "Limone Interdonato Messina",
                "Note": "Prende il nome dal colonnello garibaldino Giovanni Interdonato, che incroci\u00f2 un cedro e l'ariddaru, un limone locale. L'Interdonato \u00e8 una variet\u00e0 precoce, gi\u00e0 pronto dalla fine di settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.209855,
                    15.566618
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.200044,
                    15.557555
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.2221,
                    15.633083
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e,di conseguenza,la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.208767,
                    15.583388
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.193577,
                    15.574447
                ],
                "Denominazione": "Lanterna di Messina o San Raineri",
                "Localit\u00e0": "Via San Raineri"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.2573,
                    15.612634
                ],
                "Denominazione": "Cariddi",
                "Localit\u00e0": "Ganzirri"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.268169,
                    15.65069
                ],
                "Denominazione": "Torre del Faro",
                "Localit\u00e0": "Capo Peloro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.272138,
                    15.640756
                ],
                "Denominazione": "Mazzone oTorre Bianca",
                "Localit\u00e0": "Ganzirri"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.295701,
                    15.519116
                ],
                "Denominazione": "Rasocolmo",
                "Localit\u00e0": "Capo Rasocolmo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.264046,
                    15.473329
                ],
                "Denominazione": "Marmora",
                "Localit\u00e0": "Capo Marmora"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.268544,
                    15.651775
                ],
                "Denominazione": "Forte degli Inglesi",
                "Localit\u00e0": "Capo peloro"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.258191,
                    15.466079
                ],
                "Denominazione": "Tarantonio",
                "Localit\u00e0": "Altura a ovest torrente Tarantonio"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.188294,
                    15.540657
                ],
                "Denominazione": "Forte Gonzaga",
                "Ubicazione": "Colle del Tirone o Montepiselli",
                "Note": "Il progetto si deve ad A. Ferramolino. Presenta una sagoma bassa a pianta stellata con sei bastioni angolari di forma triangolare.Il perimetro \u00e8 circondato da fossati. Difendeva la citt\u00e0 dagli attacchi di terra.",
                "Link": "https:\\\\it.wikipedia.org/wiki/Forte_Gonzaga"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.188316,
                    15.567304
                ],
                "Denominazione": "Real Cittadella Spagnola",
                "Ubicazione": "Penisola di San Ranieri",
                "Note": "Fu progettata da C.de Grunembergh per integrare il sistema difensivo delle altre fortezze spagnole. Dopo il terremoto del 1908 fu in parte rasa al suolo. Pianta pentagonale con bastioni angolari poligonali circondata da un fossato verso terra.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Real_Cittadella"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.196531,
                    15.562859
                ],
                "Denominazione": "Forte San Salvatore",
                "Ubicazione": "Penisola di San Ranieri",
                "Note": "Realizzato da  A. Ferramolino per volere di Carlo V a difesa del porto di Messina, ingloba l'antica torre di Sant'Anna ed il successivo monastero del San Salvatore. E' composto da tozzi bastioni che ospitavano micidiali artiglierie.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Forte_del_Santissimo_Salvatore"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.133309,
                    15.506385
                ],
                "Denominazione": "Forte Cavalli",
                "Ubicazione": "Montegallo_Larderia",
                "Note": "Difendeva lo Stretto dalle incursioni dallo Ionio. Ha un ingresso centrale a ponte levatoio sul fossato. Era munito di due cannoni e otto piazzole per obice",
                "Link": "https://www.fortecavalli.it/"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.211501,
                    15.557107
                ],
                "Denominazione": "Forte Ogliastri",
                "Ubicazione": "Tremonti Messina",
                "Note": "E' la struttura pi\u00e0\u00f9 bassa e vicina alla costa (380 m ca).Ha un fossato ed un ingresso a ponte levatoio sulla sinistra. E' munito di sei postazioni per obice",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/ogliastri/forte-ogliastri.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.196079,
                    15.542918
                ],
                "Denominazione": "Forte Castellaccio",
                "Ubicazione": "Gravitelli",
                "Note": "Fortezza a pianta quadrata con quattro bastioni angolari ha originepi\u00f9 antiche rispetto alla struttura attualmente visibile alla quale mise mano anche l'ingegnere militare Antonio Ferramolino.",
                "Link": "https://www.siciliafan.it/forte-castellaccio-messina/"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.223368,
                    15.539552
                ],
                "Denominazione": "Forte San Jachiddu",
                "Ubicazione": "Ritiro Messina",
                "Note": "Posto a 2200 m dalla costa, difendeva il porto da nord. Possiede un fossato ed un ingresso centrale a ponte levatoio. Era munito di sei postazioni per obice.",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/i-forti-umbertini/san-jachiddu/forte-san-jachiddu.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.1516,
                    15.517684
                ],
                "Denominazione": "Forte Schiaffino",
                "Ubicazione": "Santa Lucia sopra Contesse",
                "Note": "Difendeva il porto a sud e la parte meridionale dello Stretto.Era munito di un fossato ed un ingresso a ponte levatoio. Possiede quattro postazioni per quattro cannoni.",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/schiaffino/forte-schiaffino.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.181781,
                    15.528195
                ],
                "Denominazione": "Forte Petrazza",
                "Ubicazione": "Tra Camaro Superiore e Bordonaro",
                "Note": "Costruito a 2550 m.ca dalla costa a difesa del porto e dell'area centrale dello stretto; non \u00e8 circondato da fossato; possiede un ingresso, quattro postazioni per cannone e sei per obice",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/petrazza/forte-petrazza.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.259247,
                    15.560947
                ],
                "Denominazione": "Forte Masotto",
                "Ubicazione": "Curcuraci",
                "Note": "Costruita con la funzione di polveriera,\u00e8 seconda tra le fortificazioni umbertine per dimensioni. Ha un fossato, due ingressi e dieci postazioni per obice",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/masotto/forte-masotto.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.240547,
                    15.561448
                ],
                "Denominazione": "Forte Crispi",
                "Ubicazione": "Portella Arena",
                "Note": "Posto a difesa sia dello Stretto che del porto di messina possedeva un armamento di otto obici",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/crispi/forte-crispi.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.2689,
                    15.571589
                ],
                "Denominazione": "Forte Serra La Croce",
                "Ubicazione": "Curcuraci",
                "Note": "Controllava il versante tirrenico dello Stretto da Capo Calav\u00e0 fino a Punta Faro. E' difeso da un fossato; possiede un ingresso con ponte levatoio. Possiede quattro postazioni per cannone",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/serra-la-croce/forte-serra-la-croce.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.251504,
                    15.492844
                ],
                "Denominazione": "Forte Monte dei Centri",
                "Ubicazione": "Salice",
                "Note": "Dista dalla costa tirrenica 2700 m.; \u00e8 circondato da un fossato guardato da due caponiere; possiede un ingresso a ponte levatoio e quattro piazzole semicircolare per cannone",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/monte-dei-centri/forte-monte-dei-centri.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.205875,
                    15.461441
                ],
                "Denominazione": "Forte Campone",
                "Ubicazione": "Calvaruso",
                "Note": "Posto a 3750 m dalla costa tirrenica; costruito su due livelli collegati da rampa \u00e8 circondato da fossato, con un ingresso, All'interno sono otto piazzole per cannoni",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/campone/forte-campone.html"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.21303,
                    15.499238
                ],
                "Denominazione": "Forte Puntal Ferraro",
                "Ubicazione": "Colli San Rizzo",
                "Note": "Posto a 6.500 m ca dalla costa difendeva il porto di Milazzo sul versante tirrenico. Ha un ingresso con ponte levatoio sul fossat e sei postazioni per cannone",
                "Link": "http://www.messinafortificata.it/forti-umbertini/puntal-ferraro/forte-puntal-ferraro.html"
            }
        ],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Messina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Milazzo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.2208049,
            "Longitudine": 15.2415129
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Antiquarium di Milazzo",
                "Indirizzo": "Via Impallomeni 16",
                "Telefono": "0909223471",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec al sabato ore 09:00/19:00; festivi e lunedi ore 09:00/13:00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111612",
                "Descrizione": "Inaugurato nell\u2019aprile del 2010, l\u2019Antiquarium di Milazzo \u00e8 ospitato in una delle strutture pi\u00f9 prestigiose, dal punto di vista storico-culturale, della citt\u00e0: l\u2019ala est del cosiddetto \u201cQuartiere degli Spagnoli\u201d, realizzato nel XVI secolo (il Piaggia riporta la data del 1585 e ne attribuisce il progetto a Camillo Camilliani) a difesa della \u201ccittadella fortificata\u201d, oggi rappresentata dall\u2019altura dominata dal \u201cCastello\u201d. Attraverso una sequenza ininterrotta di 10 Sale Espositive, adeguatamente attrezzate e arricchite da efficaci apparati didattici, l\u2019Antiquarium propone una lettura complessiva dei dati forniti dalla ricerca archeologica condotta, sul territorio di Milazzo, dal secondo dopoguerra ad oggi. L\u2019intero percorso \u00e8 scandito lungo la \u201clinea\u201d del tempo, secondo un ordinamento espositivo che alterna contesti di reperti da abitato, a contesti di reperti da necropoli. In un continuum cronologico, dall\u2019et\u00e0 Neolitica all\u2019et\u00e0 Bizantina (dal V millennio a.C. al VII sec. d.C.), i reperti esposti diventano strumenti per attraversare la \u201cstoria\u201d della citt\u00e0 e del territorio prossimo. Una \u201cstoria\u201d narrata senza soluzione di continuit\u00e0, cos\u00ec come emerge, in tutti i centri a continuit\u00e0 di vita, dallo studio della cultura materiale acquisita con una intensa attivit\u00e0 di scavo scientifico nell\u2019area urbana. Le Sale, sono dedicate alla documentazione di Et\u00e0 Preistorica e Protostorica, dal V millennio a.C. al X sec. a.C. I reperti esposti, selezionati tra i pi\u00f9 significativi e diagnostici, rivestono particolare interesse per la definizione della seriazione crono-tipologica delle culture pregreche in Sicilia e testimoniano dell\u2019importanza storica e territoriale dell\u2019antica citt\u00e0 di Milazzo.",
                "latitudine": 38.22697,
                "longitudine": 15.241834
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo enologico \"Grasso\"",
                "Indirizzo": "Via Albero, 7 - Milazzo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101258",
                "Descrizione": "Fondata nel 1887, la Casa Vinicola Grasso, si tramanda di padre in figlio, da quattro generazioni, con un unico obiettivo: la qualit\u00e0. All\u2019interno il Museo Enologico \u00e8 un\u2019esposizione permanente di antichi attrezzi agro- enologici.",
                "latitudine": 38.21269,
                "longitudine": 15.240317
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo della tonnara e del mare",
                "Indirizzo": "Via Nettuno, 22 - Milazzo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/103999",
                "Descrizione": "La tonnara del Tono fu concessa per la prima volta a un certo Federico Giordano in epoca imprecisata. La tonnara veniva impiegata per la cattura del tonno, del pescespada e del pesce azzurro. Precedentemente allestita al Tono \u00e8 ora riproposta presso il centrale ufficio turistico di Milazzo. L'Associazione ha affiancato anche\u00a0 antichi oggetti della marineria locale, non necessariamente legati alla pesca del tonno. Il Museo rappresenta una preziosa testimonianzadel nostro passato. I visitatori attraverso uno schermo al plasma possono vedere vecchi filmati girati alla Tonnara del Tono agli inizi degli anni Sessanta, intervallati da un'efficace descrizione del funzionamento dell'intricato sistema di camere entro cui venivano intrappolati i tonni.",
                "latitudine": 38.23571,
                "longitudine": 15.241215
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Antiquarium di Milazzo",
                "Indirizzo": " Via Impallomeni - Milazzo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111612",
                "Descrizione": "Inaugurato nell\u2019aprile del 2010, l\u2019Antiquarium di Milazzo \u00e8 ospitato in una delle strutture pi\u00f9 prestigiose, dal punto di vista storico-culturale, della citt\u00e0: l\u2019ala est del cosiddetto \u201cQuartiere degli Spagnoli\u201d, realizzato nel XVI secolo (il Piaggia riporta la data del 1585 e ne attribuisce il progetto a Camillo Camilliani) a difesa della \u201ccittadella fortificata\u201d, oggi rappresentata dall\u2019altura dominata dal \u201cCastello\u201d. Attraverso una sequenza ininterrotta di 10 Sale Espositive, adeguatamente attrezzate e arricchite da efficaci apparati didattici, l\u2019Antiquarium propone una lettura complessiva dei dati forniti dalla ricerca archeologica condotta, sul territorio di Milazzo, dal secondo dopoguerra ad oggi. L\u2019intero percorso \u00e8 scandito lungo la \u201clinea\u201d del tempo, secondo un ordinamento espositivo che alterna contesti di reperti da abitato, a contesti di reperti da necropoli. In un continuum cronologico, dall\u2019et\u00e0 Neolitica all\u2019et\u00e0 Bizantina (dal V millennio a.C. al VII sec. d.C.), i reperti esposti diventano strumenti per attraversare la \u201cstoria\u201d della citt\u00e0 e del territorio prossimo. Una \u201cstoria\u201d narrata senza soluzione di continuit\u00e0, cos\u00ec come emerge, in tutti i centri a continuit\u00e0 di vita, dallo studio della cultura materiale acquisita con una intensa attivit\u00e0 di scavo scientifico nell\u2019area urbana. Le Sale, sono dedicate alla documentazione di Et\u00e0 Preistorica e Protostorica, dal V millennio a.C. al X sec. a.C. I reperti esposti, selezionati tra i pi\u00f9 significativi e diagnostici, rivestono particolare interesse per la definizione della seriazione crono-tipologica delle culture pregreche in Sicilia e testimoniano dell\u2019importanza storica e territoriale dell\u2019antica citt\u00e0 di Milazzo.",
                "latitudine": 38.22697,
                "longitudine": 15.241834
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della berrettella",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/231",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.231373,
                    15.241073
                ],
                "Cronologia": "XI-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Milazzo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/milazzo/castello-di-milazzo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.237108,
                    15.244237
                ],
                "Denominazione": "Tonda di Milazzo",
                "Localit\u00e0": "Capo Milazzo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.269837,
                    15.230876
                ],
                "Denominazione": "Lanterna di Milazzo",
                "Localit\u00e0": "Punta Baldassarre"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.267145,
                    15.235209
                ],
                "Denominazione": "Capo Bianco",
                "Localit\u00e0": "C/da Baronia"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.2681,
                    15.226486
                ],
                "Denominazione": "Ottagonale di Milazzo",
                "Localit\u00e0": "Punta Messinese"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mulazzo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Militello Rosmarino",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0459174,
            "Longitudine": 14.6760173
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.048012,
                    14.679047
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello Militello Valdemone",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che non consentono ipotesi ricostruttive.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/militello-rosmarino/castello-di-militello-rosmarino"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Militello_Rosmarino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mirto",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.08466,
            "Longitudine": 14.751475
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.084722,
                    14.752192
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mirto,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mistretta",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9298854,
            "Longitudine": 14.3628727
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei etnoantropologici",
                "Denominazione": "Museo delle Tradizioni silvo-pastorali di Mistretta",
                "Indirizzo": "Via Libert\u00e0 184",
                "Telefono": "0921381696 (temporaneamente disattivato)",
                "Biglietto Intero": "Fino al 30 aprile: aperto da marted\u00ec a sabato, dalle 9,00 alle 13,00. Da maggio aperto da marted\u00ec a domenica (9,00 - 13,00). 1 maggio aperto.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Per la disattivazione delle linee telefoniche di rete fissa, le comunicazioni al Museo potranno essere inviate alle caselle polomuseale.me.uo3@regione.sicilia.it e museo.messina.uo3@regione.sicilia.it"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale delle tradizioni Silvo-Pastorali \u201cG. Cocchiar\u00e0\u201d",
                "Indirizzo": "Via Libert\u00e0, 184 - Mistretta",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111613",
                "Descrizione": "Il museo documenta con un ricco apparato di oggetti, strumenti, fotografie e filmati i cicli produttivi tradizionali, le attivit\u00e0 lavorative e artigianali che hanno caratterizzato le specificit\u00e0 storiche e antropologiche del comprensorio. La cultura documentata non \u00e8 solo quella relativa ai pastori ma anche ai taglialegna, ai carbonai, ai cacciatori, a tutti coloro che nel corso del tempo hanno antropizzato le zone interne dell\u2019isola elaborando forme di cultura ed economia fortemente radicate nel territorio",
                "latitudine": 41.038963,
                "longitudine": 14.3782
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gaetano Russo : scultore/scalpellino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/211",
                "Tipo": "tecniche"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mistretta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Moio Alcantara",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8996704,
            "Longitudine": 15.0490427
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.900428,
                    15.050903
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata,da sembrare appunto una tabacchiera."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.90037,
                    15.050456
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\",garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mojo_Alcantara"
    },
    {
        "Nome Comune": "Monforte San Giorgio",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1564006,
            "Longitudine": 15.383256
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Cappidduzzu di Maria",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/230",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            },
            {
                "Bene": "Katabba",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/235",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Monforte_San_Giorgio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mongiuffi Melia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9058768,
            "Longitudine": 15.2557181
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mongiuffi_Melia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montagnareale",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1323538,
            "Longitudine": 14.9464822
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montagnareale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montalbano Elicona",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0234089,
            "Longitudine": 15.0136716
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello di Montalbano Elicona",
                "Indirizzo": "Via Castello",
                "Telefono": "09036746433, URP della Soprintendenza di Messina",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerdi dalle ore 09:00 alle ore 13:00 e dalle ore 14:00 alle ore 18:00.\r\nNei festivi dalle ore 09:00 alle ore 18:00 open day.\r\nL'apertura sar\u00e0 prolungata nel periodo estivo",
                "Biglietto Ridotto": "3,00 \u20ac",
                "Note": "1,50 \u20ac",
                "Scheda": "Nei giorni di chiusura visitabile su prenotazione, tramite Ufficio del Turismo del Comune (0941678019; 0941670081)"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.023806,
                    15.010809
                ],
                "Cronologia": "XII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Montalbano",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/montalbano-elicona/castello-di-montalbano-elicona"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.02348,
                    15.013922
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.036397,
                    15.034134
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi,la cui tecnica si tramanda di padre in figlio.Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montalbano_Elicona"
    },
    {
        "Nome Comune": "Motta Camastra",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8956251,
            "Longitudine": 15.1723466
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Motta_Camastra"
    },
    {
        "Nome Comune": "Motta d'Affermo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9811734,
            "Longitudine": 14.3020605
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.010074,
                    14.320911
                ],
                "Denominazione": "Torre Muzza",
                "Localit\u00e0": "Punta della Pazza"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Motta_d'Affermo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Naso",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1221178,
            "Longitudine": 14.7889805
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Cono",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/181",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.123016,
                    14.788625
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Naso,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Nizza di Sicilia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.992622,
            "Longitudine": 15.4119128
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Nizza_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Novara di Sicilia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0160815,
            "Longitudine": 15.13183
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa del Maiorchino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/38",
                "Tipo": "Festa"
            },
            {
                "Bene": "Parlata del gallo Italico",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/237",
                "Tipo": "Parlata"
            },
            {
                "Bene": "Festa dell'Assunta",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/257",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.015024,
                    15.130275
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Novara_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Oliveri",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1234806,
            "Longitudine": 15.0608492
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Oliveri"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pace del Mela",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1796251,
            "Longitudine": 15.3053316
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pace_del_Mela"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pagliara",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.985463,
            "Longitudine": 15.359689
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pagliara"
    },
    {
        "Nome Comune": "Patti",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1389007,
            "Longitudine": 14.9648163
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Zone archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica Teatro antico e Antiquarium di Tindari",
                "Indirizzo": "Via del Teatro Greco - Localit\u00e0 Tindari",
                "Telefono": "0941369023",
                "Biglietto Intero": "maggio, giugno, luglio e agosto ore 09:00/19:00. Dal 1 al 15 settembre ore 09:00/18:30; dal 16 al 30 settembre ore 09:00/18:00.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dal 1 settembre 2015 \u00e8 istituito il biglietto unico per la visita della Villa Romana di Patti Marina e dell'area archeologica di Tindari (tariffa intera di \u20ac 8,00 e ridotta di \u20ac 4,00), la cui validit\u00e0 \u00e8 di tre giorni dalla data di emissione."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Villa Romana di Patti",
                "Indirizzo": "Via Giovanni XXIII 2 - Patti Marina",
                "Telefono": "0941361593",
                "Biglietto Intero": "maggio, giugno, luglio e agosto ore 09:00/19:00. Dal 1 al 15 settembre ore 09:00/18:30; dal 16 al 30 settembre ore 09:00/18:00.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dal 1 settembre 2015 \u00e8 istituito il biglietto unico per la visita della Villa Romana di Patti Marina e dell'area archeologica di Tindari, con tariffa intera di \u20ac 8,00 e ridotta di \u20ac 4,00, la cui validit\u00e0 \u00e8 di tre giorni dalla data di emissione."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Antiquarium di Patti",
                "Indirizzo": "Via Papa Giovanni XXIII, snc - Patti",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101261",
                "Descrizione": "Il piccolo Antiquarium della Villa, aperto nel gennaio 2001, offre un esemplificazione scelta sia delle testimonianze di cultura materiale delle varie fasi abitative della villa, soprattutto le diverse classi ceramiche, quali terra sigillata africana e di altre fabbriche, lucerne, ceramica da cucina, ceramica comune di diverse tipologie, anfore, dolii etc. ma anche terrecotte figurate e ,fra le altre classi di manufatti, oreficerie, monete, una tessera da circo a rilievo in bronzo etc.Sono anche esposti manufatti in marmo di particolare pregio dalle decorazioni, soprattutto architettoniche, della Villa del IV secolo d.C. e di quella precedente:mensole architettoniche, un capitello corinzieggiante, una lastra con figurazione a rilievo (una donna e una Nike che compie una libagione presso un altare), un altorilievo con una figura panneggiata in trono, un torso maschile etc.L\u2019esposizione \u00e8 didatticamente arricchita da pannelli con planimetrie delle varie fasi della Villa e ricca documentazione fotografica.",
                "latitudine": 38.141212,
                "longitudine": 14.965923
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo etnografico di Sorrentini",
                "Indirizzo": "Chiesa Madre, SNC - Patti",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106105",
                "Descrizione": "Il Museo etnoantropologico e di oggetti sacri di Sorrentini \u00e8 stato realizzato grazie all'impegno d'alcuni abitanti del paese, coordinati da Nicola Calabria e, senza l'aiuto delle istituzioni pubbliche. \u00c8 stato inaugurato il 25 marzo del 1995.L\u2019 area espositiva si trova nel salone dedicato all'Arciprete Salvatore Sberna, ed \u00e8 diviso in due sezioni:\u00a0la prima ETNOGRAFICA, raccoglie attrezzi agricoli, arnesi del calzolaio, del falegname, \u00a0 pettini da telaio, pregevoli testimonianze della vita economica del paese; oggetti in ceramica pattese; documenti cartacei, libri che parlano di Sorrentini, riviste;l'altra sezione raccoglie OGGETTI SACRI della Parrocchia: un Piviale del' 500 (nella foto sopra) \u00a0ricamato su tessuto di Damasco, con fili d'oro zecchino, alcuni paramenti del'700 ricamati su tessuti verdi e rossi, con fili d'argento, statue lignee del'600 e del'700, candelabri, volumi, registri parrocchiali e lanterne.",
                "latitudine": 38.138622,
                "longitudine": 14.966624
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Patti,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pettineo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9663642,
            "Longitudine": 14.2919096
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.966216,
                    14.289894
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Pettineo",
                "Note": "Ruderi, leggibile l'intero perimetro castrense e parte della struttura in elevazione.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/pettineo/castello-di-pettineo"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pettinengo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Piraino",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.161243,
            "Longitudine": 14.861943
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.160882,
                    14.858086
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Piraino",
                "Note": "Edificio conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/piraino/castello-di-piraino"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.161157,
                    14.862375
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.169572,
                    14.857263
                ],
                "Denominazione": "Ciavole",
                "Localit\u00e0": "Frazione di Gliaca"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Piraino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Raccuja",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.055261,
            "Longitudine": 14.909578
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.056447,
                    14.911272
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castelo di Raccuja",
                "Note": "Resti inglobati in strutture di epoca sucessiva. Recenti lavori di restauro.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/raccuja/castello-di-raccuja"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Raccuja"
    },
    {
        "Nome Comune": "Reitano",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9728404,
            "Longitudine": 14.3442897
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Reitano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccafiorita",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9301966,
            "Longitudine": 15.2680955
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccafiorita"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccalumera",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.976263,
            "Longitudine": 15.395189
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.97065,
                    15.389733
                ],
                "Denominazione": "Lumera o Pagliara o Ficarra",
                "Localit\u00e0": "Via della Torre"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccalumera"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccavaldina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1814845,
            "Longitudine": 15.3725556
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccavaldina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Roccella Valdemone",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.932983,
            "Longitudine": 15.0084546
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa Madonna Santissima dell'Udienza",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/39",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.933331,
                    15.009377
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace,si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata,da sembrare appunto una tabacchiera."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.932582,
                    15.008798
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\",garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Roccella_Valdemone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Rod\u00ec Milici",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0689654,
            "Longitudine": 15.1747811
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Filippo d'Agira",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/40",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "I Misi i l'Annu",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/41",
                "Tipo": "Festa"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Rod\u00ec_Milici"
    },
    {
        "Nome Comune": "Rometta",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1711151,
            "Longitudine": 15.4145499
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.173086,
                    15.413308
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Rometta",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una parziale lettura ricostruttiva.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/rometta/castello-di-rometta"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Rometta"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Filippo del Mela",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.169727,
            "Longitudine": 15.2725271
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale cattafese. \"a maschira\"",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/229",
                "Tipo": "festa/cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Filippo_del_Mela"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Fratello",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0134424,
            "Longitudine": 14.5973915
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area Archeologica dell\u2019antica Apollonia",
                "Indirizzo": "Monte Vecchio",
                "Telefono": "09036746433, URP-Soprintendenza di Messina",
                "Biglietto Intero": "Da aprile a settembre nei giorni feriali ore 09:00/19:00; nei festivi da giugno a settembre ore 09:00/19:00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gallo Italico (Parlata Alloglotta)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/99",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Benedetto il Moro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/42",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa dei Santi Patroni: Alfio, Filadelfio, Cirino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/43",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Fanfara dei Giudei",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/44",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            },
            {
                "Bene": "Mostra-Mercato del Cavallo Sanfratellano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/45",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo;Mostra-mercato"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Fratello"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Marco d'Alunzio",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0735143,
            "Longitudine": 14.6993545
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Marco_d'Alunzio"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Pier Niceto",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1589177,
            "Longitudine": 15.351874
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Pier_Niceto"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Piero Patti",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0521503,
            "Longitudine": 14.9670687
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Zone archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica Teatro antico e Antiquarium di Tindari",
                "Indirizzo": "Via del Teatro Greco - Localit\u00e0 Tindari",
                "Telefono": "0941369023",
                "Biglietto Intero": "maggio, giugno, luglio e agosto ore 09:00/19:00. Dal 1 al 15 settembre ore 09:00/18:30; dal 16 al 30 settembre ore 09:00/18:00.",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dal 1 settembre 2015 \u00e8 istituito il biglietto unico per la visita della Villa Romana di Patti Marina e dell'area archeologica di Tindari (tariffa intera di \u20ac 8,00 e ridotta di \u20ac 4,00), la cui validit\u00e0 \u00e8 di tre giorni dalla data di emissione."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Villa Romana di Patti",
                "Indirizzo": "Via Giovanni XXIII 2 - Patti Marina",
                "Telefono": "0941361593",
                "Biglietto Intero": "maggio, giugno, luglio e agosto ore 09:00/19:00. Dal 1 al 15 settembre ore 09:00/18:30; dal 16 al 30 settembre ore 09:00/18:00.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dal 1 settembre 2015 \u00e8 istituito il biglietto unico per la visita della Villa Romana di Patti Marina e dell'area archeologica di Tindari, con tariffa intera di \u20ac 8,00 e ridotta di \u20ac 4,00, la cui validit\u00e0 \u00e8 di tre giorni dalla data di emissione."
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Piero_Patti"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Salvatore di Fitalia",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0717132,
            "Longitudine": 14.7776159
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.068551,
                    14.77944
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Salvatore_di_Fitalia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Domenica Vittoria",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.916744,
            "Longitudine": 14.9625921
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rappresentazione del Venerd\u00ec Santo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/74",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.915988,
                    14.963375
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\",garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Domenica_Vittoria"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Agata di Militello",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0680617,
            "Longitudine": 14.6333345
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.070192,
                    14.633405
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Sant'Agata di Militello",
                "Note": "Edificio interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/santagata-di-militello/castello-gallego-di-santagata-di-militello"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.069624,
                    14.633397
                ],
                "Denominazione": "Sant'Agata",
                "Localit\u00e0": "Lungomare"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Agata_di_Militello"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Alessio Siculo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9244943,
            "Longitudine": 15.3492875
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.913114,
                    15.347261
                ],
                "Cronologia": "XII-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Sant'Alessio",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/santalessio-siculo/castello-di-santalessio"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Alessio_Siculo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Lucia del Mela",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1434611,
            "Longitudine": 15.2806757
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale Luciese",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/195",
                "Tipo": "Festa"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.139282,
                    15.28206
                ],
                "Cronologia": "XIII-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Santa Lucia",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/santa-lucia-del-mela/castello-di-santa-lucia-del-mela"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.141139,
                    15.281818
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Lucia_del_Mela"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Marina Salina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.56117,
            "Longitudine": 14.870772
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Edicole Votive a Salina",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/98",
                "Tipo": "Espressione"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Marina_Salina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Angelo di Brolo",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1138793,
            "Longitudine": 14.882663
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.156992,
                    14.825815
                ],
                "Cronologia": "XII-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Brolo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "http://www.castellodibrolo.com/"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.113937,
                    14.882912
                ],
                "Elemento": "Salame di S.Angelo di Brolo",
                "Note": "La produzione del salame si svilupp\u00f2 nel XVI sec.ed \u00e8 ancora un'importante realt\u00e0 di questo paese della provincia di Messina. I salami stagionano per un periodo variabile a seconda della pezzatura, dai 30 ai 100 giorni."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.115017,
                    14.88321
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta,un raro e antichissimo olivo siciliano.I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce.La raccolta si effettua da ottobre a novembre.La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Angelo_di_Brolo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Teresa di Riva",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.946962,
            "Longitudine": 15.367689
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.952775,
                    15.371269
                ],
                "Denominazione": "Baglio",
                "Localit\u00e0": "Via Sparagon\u00e0"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.936904,
                    15.357467
                ],
                "Denominazione": "Bolina",
                "Localit\u00e0": "Via Bolina,35"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.953433,
                    15.374266
                ],
                "Denominazione": "Saraceni",
                "Localit\u00e0": "Piazza Madonna del Carmelo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.937396,
                    15.34944
                ],
                "Denominazione": "Catalmo",
                "Localit\u00e0": "Via Catalmo"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Teresa_di_Riva"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Teodoro",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8472078,
            "Longitudine": 14.7000996
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Teodoro,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santo Stefano di Camastra",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0154435,
            "Longitudine": 14.3490272
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Antonio Piscitello: Maestro Ceramista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/166",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santo_Stefano_di_Camastra"
    },
    {
        "Nome Comune": "Saponara",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1938202,
            "Longitudine": 15.4344585
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rievocazione storica della sfilata dell'orso e della Corte principesca",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/247",
                "Tipo": "Festa"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Saonara"
    },
    {
        "Nome Comune": "Savoca",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.9558591,
            "Longitudine": 15.3393223
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Savoca"
    },
    {
        "Nome Comune": "Scaletta Zanclea",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0455908,
            "Longitudine": 15.4629156
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.052814,
                    15.465345
                ],
                "Cronologia": "XIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Scaletta",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/scaletta-zanclea/castello-di-scaletta"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Scaletta_Zanclea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sinagra",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0830509,
            "Longitudine": 14.8493379
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Leone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/46",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Percorso delle Cento Fontane",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/100",
                "Tipo": "Espressione"
            },
            {
                "Bene": "Percorso: la Strada dei Palmenti",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/133",
                "Tipo": "Saperi"
            },
            {
                "Bene": "Fiera Mercato per la Festa di Sant'Alberto",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/86",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "L'arte di Rosita Cali\u00f2",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/101",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "I Monumenti della Natura",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/134",
                "Tipo": "Saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.082947,
                    14.849607
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.157543,
                    14.825535
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sinagra,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Spadafora",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.223767,
            "Longitudine": 15.379286
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello di Spadafora",
                "Indirizzo": "Via Nazionale",
                "Telefono": "090 36894435 (URP)",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 9,00 alle 19,00. Domenica e festivi su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Spadafora"
    },
    {
        "Nome Comune": "Taormina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8517921,
            "Longitudine": 15.2856523
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Parco naturalistico",
                "Denominazione": "Giardino di Villa Caronia",
                "Indirizzo": "Via Pirandello 107 - Taormina - Sicily - Italy",
                "Telefono": "Direzione Tel : 0942628738 Fax : 0942628738",
                "Biglietto Intero": "www.parconaxostaormina.it - Aperto da Lunedi a Venerdi dalle 9.30 alle 13.30 - Chiuso Sabato e Domenica.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Audio Tour \r\nLINK IZI.travel \r\nhttps://izi.travel/it/italia/guide-di-citta-in-sicilia-taormina\r\nScarica App su iziTRAVEL"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Teatro Greco Romano di Taormina",
                "Indirizzo": "Via del Teatro Greco 40 - Taormina - Sicily - Italy",
                "Telefono": "Direzione 0942 628738 / Biglietteria Teatro 094223220 / Uffici Teatro 094224291",
                "Biglietto Intero": "Aperto tutti i giorni dalle 9.00 ad un'ora prima del tramonto\r\nwww.parconaxostaormina.it, vedi Orari e modalit\u00e0 di visita.",
                "Biglietto Ridotto": "10,00 \u20ac",
                "Note": "5,00 \u20ac",
                "Scheda": "Audio Tour\r\nLINK IZI.travel \r\nhttps://izi.travel/it/italia/guide-di-citta-in-sicilia-taormina\r\nScarica App su iziTRAVEL"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Palazzo Ciampoli",
                "Indirizzo": "Corso Umberto",
                "Telefono": "09036746433, URP della Soprintendenza di Messina",
                "Biglietto Intero": "Prossima apertura, orari in attesa di definizione",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello di Tauro",
                "Indirizzo": null,
                "Telefono": "090 36746435 (URP)",
                "Biglietto Intero": "Chiuso per ristrutturazione",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Museo naturalistico regionale di Isolabella e Villa Caronia",
                "Indirizzo": "Via Nazionale 109 - Taormina, Sicily, Italy",
                "Telefono": "Tel: 0942628738 Fax 0942628738",
                "Biglietto Intero": "Dalle 9.00 alle 16, chiuso il luned\u00ec. Maggiori informazioni su www.parconaxostaormina.it, vedi Orari e modalit\u00e0 di visita. Possibile biglietto unico per la visita di Naxos e Isolabella (intero \u20ac 6, ridotto \u20ac 3 - validit\u00e0 giorni tre)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Per motivi di sicurezza l'afflusso dei visitatori sar\u00e0 regolato in gruppi di non pi\u00f9 15 unit\u00e0\r\nAudio Tour LINK IZI.travel \r\nhttps://izi.travel/it/italia/guide-di-citta-in-sicilia-taormina\r\nAudio Tour - Scarica App su iziTRAVEL"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Taormina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Torregrotta",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1916373,
            "Longitudine": 15.3524394
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Torregrotta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Tortorici",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0301033,
            "Longitudine": 14.8241901
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa del Bimartire San Sebastiano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/47",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "U Trunfu",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/178",
                "Tipo": "Gioco tradizionale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.029327,
                    14.824243
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta, un raro e antichissimo olivo siciliano. I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre. La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Tortorici"
    },
    {
        "Nome Comune": "Tripi",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0486254,
            "Longitudine": 15.0988042
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.048174,
                    15.098261
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Tripi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Tusa",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.983855,
            "Longitudine": 14.236065
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Halaesa Arconidea",
                "Indirizzo": "Contrada Santa Maria delle Palate",
                "Telefono": "Si informa che per la temporanea disattivazione delle linee telefoniche di rete fissa, le comunicazioni potranno essere inviate alle caselle polomuseale.me.uo3@regione.sicilia.it e museo.messina.uo3@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Orario di apertura: Da marted\u00ec a domenica dalle 9,00 alle 18,30. Orario biglietteria 9,00/18,00",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Giorni 8 e 9 maggio 2017: il sito sar\u00e0 chiuso al pubblico per disinfestazione."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Associazione fiumara d'arte, museo di scultura monumentale all'aperto",
                "Indirizzo": "Via XXVII Luglio - Tusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101277",
                "Descrizione": "Il museo d'arte contemporanea all'aperto pi\u00f9 grande d'Europa.Un progetto che, partito qualche anno fa e tuttora in evoluzione, ha visto e vede impegnati artisti contemporanei sia italiani che stranieri. Studiosi, critici, riviste specializzate, Universit\u00e0 hanno dedicato alle opere di cui si compone Fiumara d'Arte studi e attenzioni scientifiche importanti.\u00a0Gli artisti che hanno realizzato le sculture, del tutto gratuitamente, sono presenti in tutte la grandi collezioni del mondo.Inaugurato il 10 ottobre 1986 ideata da Antonio Presti, il Parco \nrealizzato su demanio pubblico si estende su una superficie di \nduecentomila mq coinvolgendo vari comuni.",
                "latitudine": 37.983494,
                "longitudine": 14.236268
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Scavi di Halaesa Arconidea - Museo archeologico",
                "Indirizzo": "Strada Provinciale 177, snc - Tusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/103998",
                "Descrizione": "Zona Archeologica Halaesa Arconidea, contrada Santa Maria delle Palate. Il Parco territoriale archeologico Valle dell\u2019Halaesa se pur istituito di recente, \u00e8 in fase di affermazione, ma ha gi\u00e0 un discreto flusso turistico e costituisce un\u2019attrattiva nota e apprezzata. Presso il Museo Antiquarium di Alesa Arconidea di Tusa, sono esposti reperti dell\u2019area archeologica di Alesa, sculture, lapidari. \u00c8 in fase di allestimento il Museo Archeologico di Halaesa di Castel di Tusa.",
                "latitudine": 37.980026,
                "longitudine": 14.251222
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Acchianata d'a Madonna",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/258",
                "Tipo": "Celebrazioni"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.985178,
                    14.236806
                ],
                "Cronologia": "XII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Castello di Tusa o Soprano",
                "Note": "La parte meridionale del castello negli anni 1950-1960 \u00e8 stata scalzata, dalle opere di sbancamento, per edificare un edificio scolastico (da:i Luoghi del Cuore).",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/tusa/castello-di-tusa-o-soprano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.014666,
                    14.209214
                ],
                "Denominazione": "Scillichenti",
                "Localit\u00e0": "SS113"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Tusa,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ucria",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0459194,
            "Longitudine": 14.8811122
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Campus Etno-Antropologico-Naturalistico Padre Bernardino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/48",
                "Tipo": "Celebrazione"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.046699,
                    14.88196
                ],
                "Elemento": "Oliva minuta",
                "Note": "La minuta,un raro e antichissimo olivo siciliano.I frutti sono medio piccoli e a maturazione medio-precoce. La raccolta si effettua da ottobre a novembre.La spremitura \u00e8 a freddo, e l'olio che si ottiene \u00e8 fruttato e ha una bassissima acidit\u00e0."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ucria"
    },
    {
        "Nome Comune": "Valdina",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1937386,
            "Longitudine": 15.370704
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Valdina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Venetico",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.2199442,
            "Longitudine": 15.3667071
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Venetico"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villafranca Tirrena",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.240068,
            "Longitudine": 15.437387
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello di Bauso",
                "Indirizzo": "Piazza Castello",
                "Telefono": "090334948",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerd\u00ec dalle 9 alle 13. Mercoled\u00ec dalle 15.30 alle 17.30. Domenica e festivi su prenotazione. Rivolgersi alla Pro loco (3933687036) o all\u2019Ufficio del Turismo (0903310311)",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.241137,
                    15.442423
                ],
                "Denominazione": "Divieto",
                "Localit\u00e0": "Piazza Arau"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Villafranca_Tirrena"
    },
    {
        "Nome Comune": "Terme Vigliatore",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.1367636,
            "Longitudine": 15.1626753
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Villa Romana di San Biagio",
                "Indirizzo": "Via Nazionale 3, localit\u00e0 San Biagio",
                "Telefono": "0909740488",
                "Biglietto Intero": "Giorni feriali da aprile a settembre ore 09:00/19:00; festivi da giugno a settembre ore 09:00/19:00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Terme_Vigliatore"
    },
    {
        "Nome Comune": "Acquedolci",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0560399,
            "Longitudine": 14.5819013
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area Archeologica. Grotta di San Teodoro",
                "Indirizzo": "Contrada Favara",
                "Telefono": "0941730005",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni compresi i festivi da aprile a settembre, ore 09:00/19:00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Acquedolci"
    },
    {
        "Nome Comune": "Torrenova",
        "Provincia": "Messina",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 38.0898459,
            "Longitudine": 14.6788787
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.101598,
                    14.692877
                ],
                "Cronologia": "fine XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Pietra di Roma",
                "Note": "Resti o parti inglobate in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/messina/torrenova/castello-di-pietra-di-roma"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.090722,
                    14.674967
                ],
                "Denominazione": "Marco",
                "Localit\u00e0": "Riva Est torrente Favara"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.090893,
                    14.682266
                ],
                "Denominazione": "Gatto",
                "Localit\u00e0": "SS113 km115,300"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Torrenova"
    },
    {
        "Nome Comune": "Agrigento",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3122991,
            "Longitudine": 13.57465
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Biblioteca - Museo regionale Luigi Pirandello di Agrigento",
                "Indirizzo": "Casa Natale di Luigi Pirandello - Contrada Caos Villaseta",
                "Telefono": "0922511826 e-mail: polomuseale.ag.uo3@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Aperta dal luned\u00ec al sabato dalle 9,00 alle 13,30 e dalle 14,30 alle 19,30 (ultimo ingresso mezz'ora prima della chiusura). Domenica e festivi dalle 9,00 alle 13,30.\r\nPrima domenica del mese ingresso gratuito.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Il 6 luglio 2017 la ''Casa natale'' sar\u00e0 aperta al pubblico soltanto dalle 9,00 alle 13,30 (ultimo ingresso mezz'ora prima della chiusura). Chiusura al pubblico dalle ore 14,00."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Valle dei Templi di Agrigento",
                "Indirizzo": "Via Panoramica dei Templi, snc (Casa Sanfilippo)",
                "Telefono": "Vedi sito Internet del Parco Archeologico",
                "Biglietto Intero": "Vedi sito Internet del Parco Archeologico",
                "Biglietto Ridotto": "10,00 \u20ac",
                "Note": "5,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Santa Maria dei Greci",
                "Indirizzo": "Via Santa Maria dei Greci",
                "Telefono": "Centralino Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento 0922552611",
                "Biglietto Intero": "Giorni feriali:aperto tutti i giorni dalle 8,30 alle 19\r\nAperto la prima domenica del mese dalle 8,30 alle 13,30 (il luned\u00ec successivo dalle 8,30 alle 13,30)",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Si comunica che il sito rester\u00e0 chiuso giorno 14 luglio 2017 per intervento di disinfestazione e derattizzazione"
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Agrigento",
                "Indirizzo": "Contrada San Nicola 12",
                "Telefono": "0922401565 - fax 092220014\r\ne-mail: polomuseale.ag@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato 9,00-19,30; Giorni festivi e domeniche: 9,00-13,30. (Ultimo ingresso mezz'ora prima della chiusura). Biglietto cumulativo Museo-Parco Archeologico e Paesaggistico Valle dei Templi: singolo \u20ac 13,50, ridotto \u20ac 7,00.",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "4,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Parco archeologico",
                "Denominazione": "Parco archeologico e paesaggistico della Valle dei templi",
                "Indirizzo": "Via Passeggiata Archeologica, SNC - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101161",
                "Descrizione": "Il Parco, ampio circa 1300 ettari, conserva uno straordinario patrimonio monumentale e paesaggistico che comprende i resti dell'antica citt\u00e0 di Akragas e il territorio ad essa circostante sino al mare. Nella Valle dei Templi, dichiarata nel 1997 dall'Unesco \"patrimonio mondiale dell'umanit\u00e0\", si trova uno dei maggiori complessi archeologici del Mediterraneo, immerso in un paesaggio agricolo di rara bellezza prevalentemente costituito da ulivi centenari e mandorli. Akragas fu una delle pi\u00f9 importanti colonie greche della Sicilia, estesa circa 450 ettari, fondata circa il 582 a.C. da coloni provenienti dalla vicina Gela e da Rodi.Il sito prescelto fu un altopiano naturalmente protetto a Nord dalla Rupe Atenea e dal Colle di Girgenti e a Sud dalla lunga Collina dei Templi, delimitato ai lati dai fiumi Akragas e Hypsas confluenti a Sud in un unico corso alla cui foce era l'antico porto (emporion).Fin dall'inizio - sotto la tirannide di Falaride (570-554 a.C.) celebre per la sua crudelt\u00e0 - la citt\u00e0 articolata per terrazzi fu caratterizzata da un impianto urbanistico regolare. La Rupe Atenea era sede dell'acropoli con funzione sacra e difensiva; la Collina dei Templi ospitava i santuari monumentali; la zona centrale l'abitato e gli edifici pubblici, mentre i defunti venivano sepolti nelle necropoli fuori della citt\u00e0. Negli ultimi decenni del VI sec. a.C., Akragas fu circondata da una poderosa cinta muraria lunga 12 chilometri e dotata di nove porte. La colonia raggiunse fama e potenza sotto il tiranno Terone (488-471 a.C.), vincitore sui Cartaginesi a Himera nel 480 a.C. e, soprattutto, durante gli anni della democrazia (471-406 a.C.) instaurata dal filosofo akragantino Empedocle. In questo periodo fu costruita la straordinaria serie di templi di stile dorico della collina meridionale.Un secondo conflitto contro i Cartaginesi segn\u00f2 la fine di un'epoca di benessere e nel 406 a.C. Akragas fu distrutta. Successivamente la citt\u00e0 visse una nuova fase di sviluppo con l'arrivo (tra il 338 e il 334 a.C.) di coloni greci guidati dal condottiero Timoleonte, ma non raggiunse pi\u00f9 la potenza di un tempo e il suo destino fu legato all'esito della lotta tra Roma e Cartagine per il possesso del Mediterraneo. Durante le guerre puniche Akragas fu base dei Cartaginesi contro i Romani che nel 210 a.C. la conquistarono e ne mutarono il nome in Agrigentum. Sotto la dominazione romana la citt\u00e0 visse una ulteriore fase di prosperit\u00e0 legata anche al commercio dello zolfo (II-IV sec. d.C.). In epoca cristiana sulla Collina dei Templi sorsero chiese e cimiteri.Quando nell'829 la citt\u00e0 fu conquistata dagli Arabi i quartieri abitativi si erano gi\u00e0 arroccati sul Colle di Girgenti, cosiddetto dal nome medievale della citt\u00e0 (dall'arabo Gergent o Kerkent), dove si estende l'odierno abitato di Agrigento. ",
                "latitudine": 37.311188,
                "longitudine": 13.576956
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Biblioteca Museo Luigi Pirandello",
                "Indirizzo": "Via Imera, 50 - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101159",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.31257,
                "longitudine": 13.585906
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Casa di Pirandello",
                "Indirizzo": "Strada Statale 115,  - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101160",
                "Descrizione": "Sorge in contrada Caos, a 4 chilometri da Agrigento ed \u00e8 raggiungibile percorrendo la strada statale 115 per Porto Empedocle.\u00a0La Casa natale \u00e8 una costruzione rurale di fine Settecento, posta in una contrada di campagna, presso Agrigento, denominata \"Caos\", un altopiano a strapiombo sul mare, punteggiato da ulivi e querce.I Ricci Gramitto, avi di parte materna dello scrittore, vennero in possesso della Villa nel 1817. In essa la famiglia Pirandello si era rifugiata per sfuggire alla grave epidemia di colera che nel 1867 imperversava in tutta la Sicilia. Danneggiata nel 1944 dallo scoppio del vicino deposito di munizioni delle truppe americane, venne nel 1949 dichiarata monumento nazionale. Tre anni dopo la Regione Siciliana l'acquist\u00f2 e diede inizio ai lavori di restauro e sistemazione della Casa e della stradella di collegamento con il pino. Le stanze con vista sulla campagna ospitano una vasta collezione di fotografie, recensioni e onorificenze, prime edizioni di libri con dediche autografe, quadri d'autore dedicati a Luigi Pirandello, locandine delle sue opere piu famose rappresentate nei teatri di tutto il mondo. Periodicamente la Casa ospita anche mostre temporanee dedicate al Maestro. Dal 1987 la casa natale costituisce un unico istituto con la Biblioteca Luigi Pirandello.Info visite:tomba dello scrittore dalle 9.00 ad un'ora prima del tramonto.\u00a0Biblioteca Luigi Pirandello \u00a0da Lun./Ven. 8,30-13,30 Mer./Gio. 15.00-18.00",
                "latitudine": 37.225548,
                "longitudine": 13.684949
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Agrigento",
                "Indirizzo": "Contrada San Nicola, 12,  - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/103997",
                "Descrizione": "Ubicato nell\u2019antico convento trecentesco di S. Nicola, restaurato e riadattato all\u2019uso, il Museo illustra la storia dell\u2019antica Akragas dalla preistoria all\u2019et\u00e0 ellenistica, attraverso opere recuperate nel corso degli scavi condotti fin dai primi decenni del Novecento. L\u2019esposizione \u00e8 ordinata secondo criteri cronologici e topografici.",
                "latitudine": 37.323032,
                "longitudine": 13.572175
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano d\u2019arte sacra di Agrigento",
                "Indirizzo": "Piazza Don Minzoni,  - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106091",
                "Descrizione": "Il Museo Diocesano dell\u2019Arcidiocesi di Agrigento istituito nel 1872 dal vescovo Turano, presenta oggi un nuovo allestimento all\u2019interno del settecentesco Palazzo Arcivescovile.La collezione esposta consente di seguire in otto sale espositive la storia della Diocesi agrigentina dalla rievangelizzazione cristiana, dopo la dominazione musulmana, avvenuta nel 1087 con la conquista normanna.",
                "latitudine": 37.313713,
                "longitudine": 13.574966
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Pinacoteca civica Collegio dei Filippini",
                "Indirizzo": "Via Atenea - Agrigento",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/110919",
                "Descrizione": "L'ex Collegio di San Filippo Neri venne edificato nel 1703 su progetto dell'architetto agrigentino Simone Mancuso, accanto la chiesa di San Giuseppe. Oggi \u00e8 sede di diverse mostre permanenti e temporanee. Nel corso dell'Ottocento fu sede di una scuola superiore e sub\u00ec diversi restauri e modifiche. Il ricco patrimonio esposto annovera quadri del Giambecchina, Lojacono, Politi e Santella. Le famose collezioni del Lojacono e del maestro Giambecchina sono frutto di importanti donazioni, la prima da parte degli eredi del Sinatra, a suo tempo proprietario della stessa, la seconda da parte degli eredi dello stesso artista nativo della zona.",
                "latitudine": 37.311016,
                "longitudine": 13.581805
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Calogero",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/1",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Raffaele La Scala: Carradore",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/157",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Arte Etnoplastica di Roberto Vanadia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/119",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Mandorlo in fiore",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/232",
                "Tipo": "festa/cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Arte organaria dei fratelli Cimino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/259",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.312077,
                    13.580525
                ],
                "Elemento": "Monastero di S.Spirito suore dell\u2019Ordine Cistercense",
                "Note": "Produzione di couscous dolce al pistacchio e conchiglia di pasta di mandorle ripiena di pistacchio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.330157,
                    13.621358
                ],
                "Elemento": "Capra Girgentana",
                "Note": "Il nome deriva da Girgenti (oggi Agrigento) ed \u00e8 inconfondibile per le sue corna a spirale. E' allevata al pascolo e la sera, viene ricoverata in stalla e legata.Il suo latte \u00e8 di ottima qualit\u00e0 grazie al buon equilibrio tra grasso e proteine."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.31456,
                    13.581058
                ],
                "Elemento": "Ape nera sicula",
                "Note": "La nera sicula \u00e8 molto produttiva e docile, infatti non servono maschere nel lavoro di smielatura. Negli anni 70 rischi\u00f2 l'estinzione evitata grazie ad un entomologo siciliano, Pietro Genduso.Il miele \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.312562,
                    13.591657
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.327487,
                    13.594834
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.319825,
                    13.593305
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.30985,
                    13.604836
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.278397,
                    13.572967
                ],
                "Denominazione": "San Giuseppe",
                "Localit\u00e0": "Contrada Maddalusa"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Agrigento"
    },
    {
        "Nome Comune": "Alessandria della Rocca",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5700419,
            "Longitudine": 13.4546092
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.56946,
                    13.454148
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.584133,
                    13.447878
                ],
                "Elemento": "'Ncannellati",
                "Note": "Li \u2018Ncannelati sono un dolce tipico di Alessandria della Rocca, in provincia di Agrigento, prodotto esclusivamente in questo paese dell\u2019entroterra agrigentino e alquanto sconosciuto altrove."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Alessandria_della_Rocca"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aragona",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 41.3787291,
            "Longitudine": -0.7639373
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aragona"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bivona",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6173969,
            "Longitudine": 13.4397692
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.618807,
                    13.440342
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.619177,
                    13.439444
                ],
                "Elemento": "Pesca di Bivona",
                "Note": "A Bivona  la coltivazione del pesco \u00e8 iniziata negli anni 50 in c/da San Matteo.Pregiata per le sue caratteristiche bio-agronomiche venne denominata \"Pesca di Bivona\".La maturazione va da fine agosto alla prima decade di settembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bivona"
    },
    {
        "Nome Comune": "Burgio",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.599442,
            "Longitudine": 13.29015
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Giuseppe e Paolo Caravella \u2013 Maestri  Ceramisti",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/158",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.600706,
                    13.292654
                ],
                "Cronologia": "XII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Burgio",
                "Note": "L'edificio \u00e8 conservato nelle sue parti principali. E' possibile visitarlo interamente.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/burgio/castello-di-burgio"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.600564,
                    13.290754
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Burgio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Calamonaci",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.52614,
            "Longitudine": 13.289851
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.526483,
                    13.289618
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Calamonaci"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caltabellotta",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5773409,
            "Longitudine": 13.216548
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pace di Caltabellotta",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/2",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.576604,
                    13.216725
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.577014,
                    13.21553
                ],
                "Elemento": "Fragolina di Sciacca e Ribera",
                "Note": "E' coltivata ai piedi di limoni,aranci e peschi.Si raccoglie a mano a partire dalla met\u00e0 di aprile. Aromatica e molto profumata la maturazione dei frutti inizia ai primi di aprile e continua fino alla fine di maggio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.577296,
                    13.231141
                ],
                "Elemento": "Biodistretto Borghi Sicani",
                "Note": "L'organizzazione del Biodistretto vuole costituire la base per una strategia economica dell'intero territorio del Parco dei Monti Sicani, finalizzata sia a produrre e organizzare le qualit\u00e0 agroalimentari, che rilanciare l'economia."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Caltabellotta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Camastra",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2522942,
            "Longitudine": 13.7935999
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Antonio Piscitello: Maestro Ceramista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/166",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Camastra"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cammarata",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6338246,
            "Longitudine": 13.6377454
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.635348,
                    13.639128
                ],
                "Cronologia": "XIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Cammarata",
                "Note": "Resti o parti inglobate in strutture successive tipologicamente diverse. Oggi la torre \u00e8 utilizzata per mostre e allestimenti vari.",
                "Link": "http://livingagrigento.it/it_IT/Cultura/main/cultura?strutt_id=1202_Via-Roma---92022-Cammarata__Castello-di-Cammarata"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.635734,
                    13.656703
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cammarata"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campobello di Licata",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.25844,
            "Longitudine": 13.918266
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Monte Sant'Angelo e Castel Sant'Angelo",
                "Indirizzo": "Zona archeologica di Castel Sant'Angelo - Licata",
                "Telefono": "0922772602",
                "Biglietto Intero": "Da Luned\u00ec al Sabato dalle ore 9,00 alle ore 13,30. Tutte le Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Licata",
                "Indirizzo": "Contrada Stagnone - Pontillo",
                "Telefono": "0922772602",
                "Biglietto Intero": "Nei giorni 16 aprile, 17 aprile, 23 aprile, 25 aprile, 30 aprile, 1 maggio 2017 l'area archeologica rimarr\u00e0 chiusa",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale della Badia",
                "Indirizzo": "Via Dante 12 - Licata",
                "Telefono": "0922 772602",
                "Biglietto Intero": "Da Marted\u00ec al Sabato dalle ore 9,00 alle ore 13,00. Il Gioved\u00ec e il Sabato apertura anche il pomeriggio dalle ore 16,00 alle ore 18,00. Tutte le Domeniche, i Luned\u00ec e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rosa Balistreri",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/234",
                "Tipo": "musica vocale-strumentale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.100881,
                    13.931751
                ],
                "Cronologia": "1615",
                "Denominazione": "Forte Sant'Angelo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castel_Sant%27Angelo_(Licata)"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.140024,
                    13.833957
                ],
                "Denominazione": "Gaffe",
                "Localit\u00e0": "Torre di Gaffe"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.111101,
                    13.866067
                ],
                "Denominazione": "Ottagonale San Nicola",
                "Localit\u00e0": "Contrada san Nicola"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campobello_di_Licata"
    },
    {
        "Nome Comune": "Canicatt\u00ec",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.358942,
            "Longitudine": 13.850364
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Zona Archeologica \"Vito Soldano\"",
                "Indirizzo": "Zona archeologica di Vito Soldano - Canicatt\u00ec\r\nSS 122 - trazzera Canicatt\u00ec-Castrofilippo",
                "Telefono": "Centralino Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento 0922552611",
                "Biglietto Intero": "Da Luned\u00ec al Sabato dalle ore 8,00 alle ore 14,00. Tutte le Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Canicatt\u00ec"
    },
    {
        "Nome Comune": "Casteltermini",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5408351,
            "Longitudine": 13.6431872
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Casteltermini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castrofilippo",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3485851,
            "Longitudine": 13.7500957
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.367561,
                    13.798843
                ],
                "Elemento": "Cipolla paglina di Castrofilippo",
                "Note": "Il nome di questo ecotipo \u00e8 dovuto alla tunica color giallo pallido. Le altre caratteristiche sono la grande pezzatura dei bulbi, l\u2019aroma gradevole e la dolcezza. La cipolla Paglina di Castrofilippo si trova da giugno a settembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castrofilippo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cattolica Eraclea",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.44084,
            "Longitudine": 13.392054
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium Eraclea Minoa",
                "Indirizzo": "Contrada Minoa - Cattolica Eraclea",
                "Telefono": "0922 846005",
                "Biglietto Intero": "Orario di apertura al pubblico dal 18 Aprile al 17 Settembre dalle ore 9,00 alle ore 19,00\r\nOrario di apertura dal 18 settembre al 31 Dicembre dalle ore 9,00 alle ore 17,00",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Antiquarium di Eraclea Minoa",
                "Indirizzo": "Frazione Eraclea Minoa - Km 13,  - Cattolica Eraclea",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106092",
                "Descrizione": "La citt\u00e0 di Eraclea Minoa si stende su un bianco promontorio proteso verso un incantevole paesaggio marino, con alte pareti verticali, \u00a0sulla sinistra del fiume Platani.La storia della ricerca archeologica ha inizio nel 1950, allorquando Ernesto De Miro \u00a0vi scopre il teatro, scavato a pi\u00f9 riprese fino al 1964. Il teatro \u00e8 inserito entro il reticolo regolare della citt\u00e0, articolato su terrazze digradanti verso Sud-Ovest. La citt\u00e0 era protetta da una imponente cinta muraria (calcolato in Km 6 circa), che abbraccia l\u2019intera estensione dell\u2019altopiano, fino al fiume Platani. Dell\u2019abitato \u00e8 stato messo in luce un notevole settore, nel pianoro a Sud del teatro. Sono stati accertati due strati sovrapposti di abitazioni, rispettivamente riferibili al periodo ellenistico e al periodo romano repubblicano.Dell'abitato di II strato (IV-III sec.a.C., contemporaneo al teatro) sono state scavate due case, inserite in un sistema a strade parallele e ortogonali. Le due case messe in luce sono caratterizzate da una pianta semplice: struttura quadrata, chiusa intorno ad un piccolo atrio con cortile centrale.La casa A era ad un solo piano con cortile fornito di grande cisterna in cui si convogliavano le acque del tetto a falde compluviate. A Nord del cortile era un sacello domestico (lararium), di cui si conservano l\u2019altare quadrangolare addossato all\u2019angolo nord-ovest e l\u2019edicoletta per i lares nella parete est. La pavimentazione del vano \u00e8 in cocciopesto decorato di tesserine bianche; le pareti conservano avanzi della decorazione a stucco (stile a incrostazione o I stile pompeiano).La casa B aveva un piano superiore con stanze destinate all\u2019abitazione, le cui macerie (mattoni crudi delle pareti, lastroni di soglia, stucchi, intonaci, pavimento in cocciopesto decorato e mosaico), nel crollo, hanno colmato i vani del piano terra. Eccezionale lo stato di conservazione dei muri, non solo nella parte lapidea ma anche nell\u2019elevato in mattoni crudi. Le pareti erano rivestite di intonaco dipinto, di cui rimane il sottofondo di allettamento.All\u2019abitato di IV-III sec.a.C. si sovrappone, nel II-I sec. a.C., l\u2019abitato di I strato, che pu\u00f2 identificarsi con la colonia di ripopolamento dedotta da Rupilio (Cic., Verr., II, 125) al termine della prima guerra servile (132 a. C.). E\u2019 costituito da case costituite generalmente di due o pi\u00f9 vani gravitanti su un cortile con focolare. I muri sono costruiti con basamento di blocchetti di pietra gessosa ed elevato in mattoni crudi. L\u2019organizzazione in isolati inquadrati da strade nord-sud che si incrociano con strade est-ovest, ricalca lo schema della fase precedente. Verso il termine del I sec. a.C. \u00a0la citt\u00e0 fu abbandonata e cala il silenzio nelle fonti letterarie. L\u2019area extra-urbana torn\u00f2 ad essere occupata in epoca paleocristiana e bizantina (III-VII sec. d.C.), con la costruzione di una grande basilica e da un connesso cimitero.\u00a0L\u2019area archeologica \u00e8 aperta al pubblico dalle ore 8,00 ad un\u2019ora prima del tramonto tutti i giorni dal luned\u00ec alla domenica compreso i festivi.L\u2019area archeologica \u00e8 recintata e visitabile. In un piccolo antiquarium sono esposti materiali provenienti dagli scavi del sito e del territorio circostante.",
                "latitudine": 37.438385,
                "longitudine": 13.395804
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.43945,
                    13.396291
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cattolica_Eraclea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cianciana",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5196965,
            "Longitudine": 13.43408
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.52184,
                    13.433694
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cianciana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Comitini",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.407941,
            "Longitudine": 13.642959
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Comitini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Favara",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 41.1779426,
            "Longitudine": 0.1676103
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "farm Cultural Park",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/227",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.314902,
                    13.660905
                ],
                "Cronologia": "XIII-XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Favara",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali. Oggi utilizzato per eventi culturali e sede di una mostra permanente del pittore P.Farruggia.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/favara/castello-di-favara"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.326453,
                    13.654824
                ],
                "Elemento": "Agnello pasquale di Favara",
                "Note": "L\u2019Agnello pasquale (pecura) \u00e8 il dolce che predomina sulle tavole di Pasqua dei favaresi. Fatto di pasta di mandorla con ripieno di pistacchio ha la forma di pecorella, spesso anche di grandi dimensioni."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Favara,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Grotte",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4028533,
            "Longitudine": 13.7006695
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Grotte,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Joppolo Giancaxio",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.38704,
            "Longitudine": 13.555258
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Joppolo_Giancaxio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lampedusa e Linosa",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 35.511134150000004,
            "Longitudine": 12.59629135962961
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    35.506653,
                    12.604481
                ],
                "Elemento": "Alaccia salata di Lampedusa",
                "Note": "L'Alaccia (Sardinella aurita) \u00e8 presente in grandi banchi nel Mediterraneo meridionale.Si pesca con il cianciolo (rete che non rovina il fondale) e la lampara, il periodo va da maggio a novembre, ma le alacce conservate sott'olio si trovano tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lampedusa_e_Linosa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Licata",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1016361,
            "Longitudine": 13.9376147
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Monte Sant'Angelo e Castel Sant'Angelo",
                "Indirizzo": "Zona archeologica di Castel Sant'Angelo - Licata",
                "Telefono": "0922772602",
                "Biglietto Intero": "Da Luned\u00ec al Sabato dalle ore 9,00 alle ore 13,30. Tutte le Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Licata",
                "Indirizzo": "Contrada Stagnone - Pontillo",
                "Telefono": "0922772602",
                "Biglietto Intero": "Nei giorni 16 aprile, 17 aprile, 23 aprile, 25 aprile, 30 aprile, 1 maggio 2017 l'area archeologica rimarr\u00e0 chiusa",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale della Badia",
                "Indirizzo": "Via Dante 12 - Licata",
                "Telefono": "0922 772602",
                "Biglietto Intero": "Da Marted\u00ec al Sabato dalle ore 9,00 alle ore 13,00. Il Gioved\u00ec e il Sabato apertura anche il pomeriggio dalle ore 16,00 alle ore 18,00. Tutte le Domeniche, i Luned\u00ec e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico archeologico della Badia di Licata",
                "Indirizzo": "Via Dante, 12 - Licata",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/103996",
                "Descrizione": "Il Museo \u00e8 ubicato nel centro storico, nei pressi della piazza Sant'Angelo.\u00a0La sede museale, \u00e8 il cinquecentesco convento cistercense di S. Maria del Soccorso, meglio conosciuto ancora oggi come Badia, ampliato nel Seicento con la costruzione del chiostro e nel Settecento con la nuova ala prospiciente alla piazzaS. Angelo. Confiscato con la soppressione degli ordini religiosi, l'edificio divenne sede di scuole pubbliche, destinazione che mantiene in parte tuttora. Dell'ex convento il Museo occupa parte del piano terra e il chiostro.Con il concorso della Soprintendenza di Agrigento, del Comune di Licata e della locale Associazione Archeologica Licatese, il museo nasce come antiquarium annesso alla Biblioteca Comunale di Licata, dalla quale si separa nel 1971 dando origine al Museo Civico. L'apertura della nuova sede della Badia avviene nel 1995.\u00a0Il museo illustra la storia ed i caratteri degli insediamenti umani nel territorio di Licata e della bassa valle dell'Imera.La Montagna di Licata, dove sorge oggi la citt\u00e0 moderna, e le altre limitrofe, poste a controllo del fiume Imera, sono state fin dalla preistoria luogo di insediamenti umani. In particolare sulla Montagna di Licata sorgeva un centro greco arcaico che si espanse in periodo ellenistico sulle vicine alture di Monserrato e Monte Sole. In esso nel 280 a.C. il tiranno di Agrigento Finzia, trasfer\u00ec le popolazioni di Gela, dopo la distruzione di quest'ultima, fondando una nuova citt\u00e0 che prese il nome di Phintias.\u00a0Le collezioni sono quelle provenienti dagli scavi condotti negli ultimi decenni dalla Soprintendenza di Agrigento nel territorio di Licata e della bassa valle dell'Imera. Il museo possiede inoltre una collezione di arte medio-evale, di propriet\u00e0 del Comune, e alcune tele provenienti dai conventi soppressi nell'800.\u00a0L'ordinamento consente un inquadramento topografico e cronologico dei reperti attraverso l'ausilio di supporti didattici.Sala d'ingresso Stemma ligneo della citt\u00e0 (sec. XVIII). Reperti ceramici destinati agli usi del convento, venuti alla luce con gli scavi effettuati durante i lavori di restauro della stessa Badia negli anni 1988-'89Sala 1 Collezioni provenienti dalla Montagna di Licata, con reperti dall'et\u00e0 preistorica (V millennio a.C.) all'et\u00e0 ellenistico-romana (I sec. a.C.). Notevoli alcune iscrizioni in lingua greca. Nel vano interrato reperti di diverse et\u00e0 di provenienza subacquea recuperati nel mare di Licata.Sala 2 Reperti da contrada Casalicchio dell'et\u00e0 del bronzo (fine III millennio a. C.), greci (VI-III sec. a.C.) e bizantini (VI sec. d. C.).Sala 3 Reperti ellenistici (III-II sec. a.C.) dalla contrada Marcato d'Agnone, grecoarcaici, classici ed ellenistici ( VI-III sec. a.C.) da Portella di Corso.Sala 4 Reperti dell'et\u00e0 del bronzo da Canticaglione e da Monte Petrulla (fine III-inizi II millennio a.C.) e di diversi periodi da localit\u00e0 varieSala 5 Reperti del tardo bronzo della cultura di Thapsos (met\u00e0 II millennio a. C.) da contrada Madre Chiesa.Sala 6 Reperti dell'et\u00e0 del bronzo (fine III millennio a.C.) da localit\u00e0 Muculufa.\u00a0Nel chiostro sono esposti reperti litici ed elementi architettonici di diversa provenienza e le statue medioevali (sec. XIV-XV) provenienti dal convento dell'Annunziata (Carmine), e una Madonna del Soccorso di Domenico Gagini datata 1470 proveniente dalla omonima chiesa.\"",
                "latitudine": 37.10046,
                "longitudine": 13.939795
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rosa Balistreri",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/234",
                "Tipo": "musica vocale-strumentale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.100881,
                    13.931751
                ],
                "Cronologia": "1615",
                "Denominazione": "Forte Sant'Angelo",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castel_Sant%27Angelo_(Licata)"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.140024,
                    13.833957
                ],
                "Denominazione": "Gaffe",
                "Localit\u00e0": "Torre di Gaffe"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.111101,
                    13.866067
                ],
                "Denominazione": "Ottagonale San Nicola",
                "Localit\u00e0": "Contrada san Nicola"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Licata"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lucca Sicula",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5790488,
            "Longitudine": 13.3065678
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.578581,
                    13.306607
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola .Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lucca_Sicula"
    },
    {
        "Nome Comune": "Menfi",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.606639,
            "Longitudine": 12.967843
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.603013,
                    12.966636
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono: Nero d\u2019Avola, Catarratto e Inzolia, Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.603609,
                    12.966994
                ],
                "Elemento": "Fragolina di Sciacca e Ribera",
                "Note": "E' coltivata ai piedi di limoni, aranci e peschi. Si raccoglie a mano a partire dalla met\u00e0 di aprile. Aromatica e molto profumata la maturazione dei frutti inizia ai primi di aprile e continua fino alla fine di maggio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.602039,
                    12.968531
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima, \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.603082,
                    12.968479
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.602034,
                    12.968262
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.604523,
                    12.968539
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.575536,
                    12.904133
                ],
                "Denominazione": "Porto Palo",
                "Localit\u00e0": "Porto Palo"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Menfi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montallegro",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.392939,
            "Longitudine": 13.350753
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.392822,
                    13.350194
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montallegro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montevago",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.702241,
            "Longitudine": 12.985842
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.705788,
                    12.974023
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima, \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.705366,
                    12.97787
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono: Nero d\u2019Avola, Catarratto e Inzolia, Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.704361,
                    12.975226
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.705785,
                    12.973871
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.714383,
                    12.994123
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montevago"
    },
    {
        "Nome Comune": "Naro",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.29622,
            "Longitudine": 13.7915674
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Zona Archeologica",
                "Indirizzo": "Contrada Canale - Naro",
                "Telefono": "Centralino Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento 0922552611",
                "Biglietto Intero": "Da Luned\u00ec al Sabato dalle ore 8,00 alle ore 14,00. Tutte le Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.297854,
                    13.793742
                ],
                "Cronologia": "XIIIsec.fine",
                "Denominazione": "Castello di Naro",
                "Note": "Complesso architettonico interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/marche/pesaro-e-urbino/cagli/castello-di-naro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Naro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Palma di Montechiaro",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1916637,
            "Longitudine": 13.7637141
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.183577,
                    13.695697
                ],
                "Cronologia": "XIVsec.",
                "Denominazione": "Castello di Montechiaro",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali. All'interno della cappella \u00e8 custodita una statua della Madonna di Montechiaro di scuola gaginiana.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/palma-di-montechiaro/castello-di-palma-di-montechiaro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.193186,
                    13.762771
                ],
                "Elemento": "Monastero Benedettino del SS.Rosario",
                "Note": "Mandorlati del Gattopardo, preparati dalle sei monache di clausura che ancora oggi abitano il monastero."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.165951,
                    13.731398
                ],
                "Denominazione": "San Carlo",
                "Localit\u00e0": "Marina di Palma"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Palma_di_Montechiaro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Porto Empedocle",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2883127,
            "Longitudine": 13.52755
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.286653,
                    13.526606
                ],
                "Denominazione": "Caricatore di Agrigento",
                "Localit\u00e0": "Accesso dal Porto"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Porto_Empedocle"
    },
    {
        "Nome Comune": "Racalmuto",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4089397,
            "Longitudine": 13.7324019
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.409385,
                    13.734085
                ],
                "Cronologia": "XIVsec.",
                "Denominazione": "Castello di Racalmuto",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/racalmuto/castello-di-racalmuto"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Racalmuto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Raffadali",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4040529,
            "Longitudine": 13.5320758
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Raffadali"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ravanusa",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2679139,
            "Longitudine": 13.9732545
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Antiquaria",
                "Denominazione": "Zona Archeologica",
                "Indirizzo": "Monte Saraceno - Ravanusa",
                "Telefono": "Centralino Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento 0922552611",
                "Biglietto Intero": "Giorni feriali:aperto tutti i giorni dalle 8,30 alle 19.\r\nDomeniche e festivit\u00e0 infrasettimanale:chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico \"Salvatore Lauricella\"",
                "Indirizzo": "Corso della Repubblica 27 - Ravanusa",
                "Telefono": "Comune di Ravanusa (AG)",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 8,30 alle 13,30 con esclusione dei giorni festivi",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico  \u201cSalvatore Lauricella\u201d",
                "Indirizzo": "Corso della Repubblica, 27 - Ravanusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/125320",
                "Descrizione": "I risultati degli scavi condotti dagli anni venti del Novecento fino ai primi anni del Duemila nel centro antico di Monte Saraceno, sono illustrati nel Museo Archeologico \u201cSalvatore Lauricella\u201d, sito nel centro storico del Comune di Ravanusa. L'esposizione \u00e8 nata nel 2007 per iniziativa dell'Amministrazione Comunale di Ravanusa, d'intesa con la Soprintendenza ai Beni Culturali e Ambientali di Agrigento.Il percorso di visitaIl percorso di visita del Museo, articolato in due sale, si basa su criteri sia cronologici che topografici: vengono infatti presentate in successione le fasi di vita del centro, dalla preistoria fino al III sec. a.C., secondo un'articolazione che tiene conto, quanto pi\u00f9 \u00e8 possibile, delle diverse aree (luoghi di culto, quartieri abitativi, fortificazioni, necropoli).Il pezzo di straordinario interesse ed elevato valore artistico, proviene dalla necropoli messa in luce presso la via Olimpica alla periferia ovest di Ravanusa, e datata tra il 520 e il 460 a.C.. Esso faceva parte del ricco corredo di un sarcofago a cassa di dimensioni ridotte e quindi attribuite ad un bambino o ad un ragazzino. L'oggetto \u00e8 costituito da un vaso, una sorta di pisside, di cui non si \u00e8 conservato il coperchio, collocato sulla groppa di un asinello, al quale si aggrappa da dietro un satiro, in evidente atteggiamento erotico. Tema dionisiaco arricchito dalle scene raffigurate sulla superficie del vaso e tra le zampe dell'animale.\n",
                "latitudine": 37.268097,
                "longitudine": 13.977991
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ravanusa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Realmonte",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.308393,
            "Longitudine": 13.4615669
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.307732,
                    13.429528
                ],
                "Denominazione": "Monterrosso o Monte Rosso",
                "Localit\u00e0": "Contrada Monterosso"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Realmonte"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ribera",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5027873,
            "Longitudine": 13.2661885
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.503077,
                    13.269273
                ],
                "Elemento": "Arance vaniglia di Ribera",
                "Note": "Variet\u00e0 rarissima, coltivata nel territorio di Ribera sono apprezzate per il sapore dolcissimo, per la mancanza di semi e il sentore di vaniglia."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.503493,
                    13.270109
                ],
                "Elemento": "Fragolina di Sciacca e Ribera",
                "Note": "E' coltivata ai piedi di limoni, aranci e peschi. Si raccoglie a mano a partire dalla met\u00e0 di aprile. Aromatica e molto profumata la maturazione dei frutti inizia ai primi di aprile e continua fino alla fine di maggio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.502908,
                    13.270845
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ribera,_Agrigento"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sambuca di Sicilia",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6477395,
            "Longitudine": 13.1110313
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Antiquaria",
                "Denominazione": "Antiquarium di Monte Adranone",
                "Indirizzo": "Antiquarium Palazzo Panitteri e Zona archeologica Monte Adranone in Sambuca di Sicilia",
                "Telefono": "0925946083",
                "Biglietto Intero": "Orario di apertura al pubblico da Marted\u00ec al Sabato dalle 8,00 alle 19,30. La prima Domenica di ogni mese apertura al pubblico dalle 8,00 alle 14,00. Tutti i Luned\u00ec, le altre Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Il Museo Archeologico Palazzo Panitteri \u00e8 gestito dal Comune di Sambuca di Sicilia.\r\nIl biglietto comprende l'ingresso a Monte Adranone - Palazzo Panitteri in Sambuca di Sicilia e Antiquarium di Monte Kronio in Sciacca."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Monte Adranone",
                "Indirizzo": "Contrada Adragna - Sambuca di Sicilia",
                "Telefono": "0925 946083",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 9 alle 19.00. Prima domenica di ogni mese dalle 9.00 alle 13.00.Tutte le altre Domeniche, comprese le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Il biglietto comprende l'ingresso alla zona archeologica di Monte Adranone / Museo di Palazzo Panitteri (Sambuca di Sicilia) / Antiquarium di Monte Kronio (Sciacca)."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Antiquarium documentario di Monte Adranone e sito archeologico",
                "Indirizzo": "Corso Umberto I, 119 - Sambuca di Sicilia",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/103993",
                "Descrizione": "Su un\u2019altura a poca distanza da Sambuca di Sicilia, rimangono le imponenti rovine di un centro, che visse tra l\u2019VIII e il III sec. a.C. in un\u2019area compresa tra l\u2019area di influenza sicana e quella elimo-punica. Dal contatto con tali diverse culture discende la complessa fisionomia di questo sito, che grazie alla sua posizione eminente \u00a0rivest\u00ec anche un\u2019importante valenza strategica sia nella fase pi\u00f9 arcaica \u00a0in relazione al percorso della Selinuntia od\u00f2s, la strada che, collegando Selinunte con Akragas, consent\u00ec la penetrazione selinuntina, sia in et\u00e0 ellenistica, quando divenne, probabilmente, caposaldo di quel sistema di piazzeforti realizzato da Cartagine a difesa dei confini della propria eparchia in Sicilia. \u00a0Si \u00e8 proposto di identificare il sito con l\u2019Adranon menzionato da Diodoro in relazione alla prima guerra punica, che i Romani tentarono invano di espugnare: le testimonianze di frequentazione si fermano comunque al III sec. a.C.La vasta area archeologica si estende sui terrazzamenti dell\u2019altura \u00a0a partire dalle pendici meridionali dove era la necropoli, con diverse tipologie sepolcrali: tombe a camera ipogeica, fra cui la c.d. Tomba della Regina, riferibili alla fase di VI-V sec. a.C. \u00a0e a cassa, rivestite da blocchetti di marna databili nel IV sec. a.C. A difesa dell\u2019abitato fu eretta a partire dal VI sec.a.C. una possente cinta muraria, che sub\u00ec diverse fasi edilizie legate alla storia del centro: sono in luce i resti monumentali della Porta Sud e della Porta Nord, fiancheggiate da torrette. Ai piedi dell\u2019Acropoli era un\u2019area sacra con un edificio a pianta rettangolare, bipartito: la presenza di due betili svela l\u2019appartenenza alla matrice religiosa punica. Stessa connotazione ha il tempio tripartito eretto sulla cima dell\u2019Acropoli, con il vano centrale ipetrale, la cui pianta subisce modifiche nel corso della lunga vita del sito, pare anche in relazione all\u2019affermarsi del culto di Baal-Hammon e di Tanit nelle zone di influenza cartaginese. A Sud in area extraurbana intorno alla met\u00e0 del IV sec. a.C. venne costruito il grandioso complesso destinato a laboratori, attivit\u00e0 artigianali e agricole. In area extra-urbana presso la Porta Sud rimangono le strutture di un piccolo santuario ellenistico dedicato a Demetra e Kore.\u00a0Il sito, noto gi\u00e0 dalla fine dell\u2019800, \u00e8 stato indagato sistematicamente a partire dalla fine degli anni \u201960, da parte del Prof. E. De Miro e della Dott.ssa G. Fiorentini per la Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento.\u00a0L\u2019 area archeologica, demaniale, \u00e8 visitabile, mentre a Sambuca di Sicilia \u00e8 stato allestito l\u2019antiquarium \u00a0\u201cMonte Adranone\u201d.\u00a0",
                "latitudine": 37.64727,
                "longitudine": 13.110744
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.629935,
                    13.075242
                ],
                "Cronologia": "XIII sec.",
                "Denominazione": "Mazzallaccar",
                "Note": "La fortezza di Mazzallakkar si trova sulle sponde del lago Arancio e viene sommersa ogniqualvolta s'innalza il livello del lago.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/sambuca-di-sicilia/fortino-di-mazzallakkar"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.648446,
                    13.110319
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono: Nero d\u2019Avola, Catarratto e Inzolia, Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.647805,
                    13.109759
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima, \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.648506,
                    13.111321
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata \"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%: Biancolilla,Nocellara del Belice,Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.647802,
                    13.109557
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.651173,
                    13.116735
                ],
                "Elemento": "Biodistretto Borghi Sicani",
                "Note": "L'organizzazione del Biodistretto vuole costituire la base per una strategia economica dell'intero territorio del Parco dei Monti Sicani, finalizzata sia a produrre e organizzare le qualit\u00e0 agroalimentari, che rilanciare l'economia."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.655242,
                    13.139075
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sambuca_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Biagio Platani",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5090143,
            "Longitudine": 13.524282
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Archi di Pasqua",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/3",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Biagio_Platani"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Giovanni Gemini",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6299364,
            "Longitudine": 13.6413747
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Giovanni_Gemini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Elisabetta",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4324601,
            "Longitudine": 13.5562347
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Elisabetta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Margherita di Belice",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6920516,
            "Longitudine": 13.020194
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.691714,
                    13.023761
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%:Biancolilla, Nocellara del Belice, Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.691012,
                    13.022935
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono: Nero d\u2019Avola, Catarratto e Inzolia, Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.692293,
                    13.023147
                ],
                "Elemento": "Vastedda della Valle del Belice",
                "Note": "Unico formaggio di pecora a pasta filata italiano.Va consumata freschissima, \u00e8 profumata e in bocca prevale una nota di burro con un sottofondo di erbe del Belice. La vastedda si produce da maggio a ottobre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.692279,
                    13.02313
                ],
                "Elemento": "Pecora Valle del Belice",
                "Note": "La razza trae origine da un antico incrocio, produce 287 litri di latte all'anno e con questo si ottiene la vastedda, uno dei pochissimi caci di latte ovino a pasta filata."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.706391,
                    13.057964
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Margherita_di_Belice"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Angelo Muxaro",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4790152,
            "Longitudine": 13.5443155
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Sant'Angelo Muxaro",
                "Indirizzo": "Necropoli - Sant'Angelo Muxaro",
                "Telefono": "0922 919806",
                "Biglietto Intero": "Giorni feriali:aperto tutti i giorni dalle 8,30 alle 19\r\nDomeniche e festivit\u00e0 infrasettimanali:aperto dalle 8,30 alle 13,30",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Angelo_Muxaro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santo Stefano Quisquina",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6250274,
            "Longitudine": 13.4907602
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santo_Stefano_Quisquina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sciacca",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5064786,
            "Longitudine": 13.0823323
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Antiquaria",
                "Denominazione": "Antiquarium di Monte Kronio - Stufe di S. Calogero",
                "Indirizzo": "Monte Cronio - Sciacca",
                "Telefono": "092528989",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerd\u00ec dalle 9 alle 19.30. Sabato dalle 9 alle 13.30. La prima Domenica di ogni mese apertura al pubblico dalle 9.00 alle 13.00.Tutte le altre Domeniche, comprese le Festivit\u00e0, chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "E' possibile acquistare il biglietto cumulativo (intero \u20ac 6,00, ridotto \u20ac 3,00) per la visita di Monte Adranone e Palazzo Panitteri in Sambuca di Sicilia e Antiquarium di Monte Kronio in Sciacca."
            },
            {
                "Categoria": "Antiquaria",
                "Denominazione": "Zona archeologica di Tranchina",
                "Indirizzo": "Contrada Tranchina - Sciacca",
                "Telefono": "Centralino Soprintendenza BB.CC.AA. di Agrigento 0922552611",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a venerd\u00ec dalle 9 alle 13,00. Tutti i Sabati,le Domeniche e le Festivit\u00e0 chiusura totale",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Casa museo \"Francesco Scaglione\"",
                "Indirizzo": "Piazza Don Minzoni, 1,  - Sciacca",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105488",
                "Descrizione": "Il museo, i cui interni sono decorati a tempera con motivi a greca, \u00e8 articolato in una sezione artistica, con dipinti di pittori napoletani e siciliani (XVI-XIX secolo), una sezione archeologica, con reperti di epoca greco-romana, una collezione numismatica, una sezione naturalistica e una raccolta malacologica. L\u2019edificio e le collezioni esposte sono frutto di un lascito testamentario della famiglia Scaglione che ha voluto affidare alla citt\u00e0 di Sciacca i preziosi beni collezionati dall\u2019illustre saccense.",
                "latitudine": 37.50227,
                "longitudine": 13.265399
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Antiquarium di Monte Cronio",
                "Indirizzo": "Stufe S. Calogero,  - Sciacca",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106093",
                "Descrizione": "L\u2019esposizione museale occupa i locali ubicati all\u2019ultimo piano del complesso termale delle Stufe di San Calogero o grotte del Kronio, sulla sommit\u00e0 dell\u2019omonimo Monte.Nel piccolo antiquarium, inaugurato negli anni \u201880, vi\u00a0sono esposti i materiali archeologici di epoca preistorica e storica provenienti da scavi e da ricerche condotte, dagli anni \u201860 del secolo scorso sino al 1986, all\u2019interno del complesso ipogeo di origine carsica che si sviluppa all\u2019interno del Monte e la cui singolare unicit\u00e0 \u00e8 legata alla presenza di fenomeni vaporosi che, risalendo lungo la rete di gallerie che lo attraversa, fuoriescono dalle cavit\u00e0 superiori, le c.d. Stufe di San Calogero, ancora oggi sfruttare per fini terapeutici.\u00a0",
                "latitudine": 37.505688,
                "longitudine": 13.080469
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pesca e Salagione del Pesce Azzurro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/120",
                "Tipo": "Saperi"
            },
            {
                "Bene": "Carnevale di Sciacca",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/212",
                "Tipo": "Festa"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.508482,
                    13.087229
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello Nuovo o di Luna",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/sciacca/castello-dei-luna-o-nuovo-di-sciacca"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.50943,
                    13.081769
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%:Biancolilla, Nocellara del Belice, Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.509565,
                    13.083667
                ],
                "Elemento": "Fragolina di Sciacca e Ribera",
                "Note": "E' coltivata ai piedi di limoni, aranci e peschi. Si raccoglie a mano a partire dalla met\u00e0 di aprile. Aromatica e molto profumata la maturazione dei frutti inizia ai primi di aprile e continua fino alla fine di maggio."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.507458,
                    13.084176
                ],
                "Elemento": "La strada del vino delle Terre Sicane Valle del Belice",
                "Note": "Le esperienze di giovani viticultori, hanno dato sostanza all\u2019eccellenza enologica di questi territori e all\u2019immagine del vino siciliano nel mondo.I vitigni sono: Nero d\u2019Avola, Catarratto e Inzolia, Chardonnay, Merlot e Cabernet."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.519977,
                    13.09035
                ],
                "Elemento": "Carciofo spinoso di Menfi",
                "Note": "Lo spinoso di Menfi \u00e8 molto apprezzato dai buongustai. E' un carciofo di dimensioni medie ha una colorazione di base verde e un sopraccolore violetto. La raccolta avviene da fine novembre a fine aprile."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.511274,
                    13.024533
                ],
                "Denominazione": "Vignagrande",
                "Localit\u00e0": "Contrada Vignagrande"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.497644,
                    13.021359
                ],
                "Denominazione": "Tradimento",
                "Localit\u00e0": "Capo San Marco"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.511087,
                    13.062225
                ],
                "Denominazione": "Bellante",
                "Localit\u00e0": "1Km a ovest dal centro di Sciacca"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.473878,
                    13.192224
                ],
                "Denominazione": "Verdura",
                "Localit\u00e0": "Da Sciacca dopo il Km 135"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.495986,
                    13.123482
                ],
                "Denominazione": "del Barone",
                "Localit\u00e0": "3 km da Sciacca_dir. sud-est"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sciacca"
    },
    {
        "Nome Comune": "Siculiana",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3380858,
            "Longitudine": 13.4219962
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.338015,
                    13.41963
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Siculiana",
                "Note": "Complesso architettonico distrutto parzialmente, parti originarie superstiti.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/agrigento/siculiana/castello-di-siculiana"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.6693,
                    13.238231
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Giuliana",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente restaurato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/palermo/giuliana/castello-di-giuliana"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.675166,
                    13.24454
                ],
                "Elemento": "Biodistretto Borghi Sicani",
                "Note": "L'organizzazione del Biodistretto vuole costituire la base per una strategia economica dell'intero territorio del Parco dei Monti Sicani, finalizzata sia a produrre e organizzare le qualit\u00e0 agroalimentari, che rilanciare l'economia."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.364527,
                    13.324952
                ],
                "Denominazione": "Salsa",
                "Localit\u00e0": "Punta di Marinata"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Siculiana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villafranca Sicula",
        "Provincia": "Agrigento",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.588141,
            "Longitudine": 13.28925
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.587747,
                    13.291396
                ],
                "Elemento": "Olio Val di Mazara",
                "Note": "La denominazione di origine controllata\"Val di Mazara\" \u00e8 ottenuta dalle seguenti variet\u00e0 di olivo presenti per almeno il 90%:Biancolilla, Nocellara del Belice, Cerasuola. Possono concorrere in misura non superiore al10% altre variet\u00e0 presenti nella zona."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Villafranca_Sicula"
    },
    {
        "Nome Comune": "Acquaviva Platani",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5719991,
            "Longitudine": 13.7028911
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Acquaviva_Platani"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bompensiere",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4738288,
            "Longitudine": 13.7807446
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bompensiere"
    },
    {
        "Nome Comune": "Butera",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1903541,
            "Longitudine": 14.1834889
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Presepe Vivente",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/88",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            },
            {
                "Bene": "Non\u00f2 Salamone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/222",
                "Tipo": "saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.108449,
                    14.052684
                ],
                "Cronologia": "XV-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Falconara",
                "Note": "Nucleo originario inglobato in strutture successive tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/butera/castello-di-falconara"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.184121,
                    14.187215
                ],
                "Cronologia": "XII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Butera",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/butera/castello-di-butera"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.108432,
                    14.052795
                ],
                "Denominazione": "Falconara",
                "Localit\u00e0": "Castello di Falconara"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Butera"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caltanissetta",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4899412,
            "Longitudine": 14.0631618
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Gibil Gabib",
                "Indirizzo": "Contrada Gibil - Gabib",
                "Telefono": "0934554964",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione inviando richiesta a: sopricl@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Per ragioni di sicurezza il sito non \u00e8 temporaneamente visitabile."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium di Sabucina",
                "Indirizzo": "Contrada Sabucina",
                "Telefono": "0934554964",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione inviando richiesta a: sopricl@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Per ragioni di sicurezza il sito non \u00e8 temporaneamente visitabile."
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Caltanissetta",
                "Indirizzo": "Contrada Santo Spirito",
                "Telefono": "0934567062 - fax 0934567086",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni 9,00-13,00 e 15,30-19,00. Chiuso l'ultimo luned\u00ec del mese",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Caltanissetta e zona Gibil Gabib",
                "Indirizzo": "Via N. Colajanni, 3 - Caltanissetta",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101168",
                "Descrizione": "Il Museo Archeologico di Caltanissetta, lasciata la sua storica localizzazione nel centro cittadino, \u00e8 stato riaperto al pubblico nel 2006 - \u00a0rinnovato nei percorsi, nella didattica e nei contenuti - \u00a0in vicinanza dell\u2019Abbazia normanna di Santo Spirito.Il nuovo edificio, nascosto tra gli olivi ed i mandorli della campagna nissena, condivide con il \u201cPaolo Orsi\u201d di Siracusa il progettista (lo scomparso architetto Franco Minissi) e, sia pure in piccolo, la scelta, anche in questo caso, della pianta poligonale e di materiali edilizi quali cemento, porfido, legni chiari, vetro, metallo in un insieme che finisce per esaltare, senza sovrapporvisi, l\u2019antichit\u00e0 del contenuto.",
                "latitudine": 37.48768,
                "longitudine": 14.059193
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano d'arte sacra - del seminario vescovile di Caltanissetta",
                "Indirizzo": "Viale Regina Margherita, 29 - Caltanissetta",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101170",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.48608,
                "longitudine": 14.061116
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa e Vare",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/204",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            },
            {
                "Bene": "Civilt\u00e0 della Vite e del Vino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/124",
                "Tipo": "Saperi"
            },
            {
                "Bene": "Torrone di Caltanissetta",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/122",
                "Tipo": "Prodotto tipico locale"
            },
            {
                "Bene": "Ladata o Lamintanza",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/183",
                "Tipo": "Repertori polivocali"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.509886,
                    14.083342
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio.La massa viene versata nelle fascere,canestri di giunco,che conferiscono al formaggio una particolare modellatura,e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.500008,
                    14.129428
                ],
                "Elemento": "Limone Verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e,di conseguenza,la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.494463,
                    14.200528
                ],
                "Elemento": "Asino Ragusano",
                "Note": "La Ragusana \u00e8 a rischio di estinzione come la maggior parte delle razze locali.Il suo latte ha caratteristiche molto simili a quello umano e quindi rappresenta l'unica alternativa naturale ai prodotti commerciali."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.488172,
                    14.083342
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.500001,
                    14.072868
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.470053,
                    14.166683
                ],
                "Elemento": "Torrone di Caltanissetta",
                "Note": "Il torrone di Caltanissetta, in dialetto \u2018turruni\u2019, comprende diverse varianti dove la mandorla \u00e8 una coltura prevalente. Il torrone artigianale di Caltanissetta rischia la progressiva scomparsa per l\u2019affermazione di una tipologia di torrone industriale."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Caltanissetta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Campofranco",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5104792,
            "Longitudine": 13.7110436
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Campofranco"
    },
    {
        "Nome Comune": "Delia",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 51.63088355,
            "Longitudine": -112.37164254688759
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.35752,
                    13.927469
                ],
                "Elemento": "Cuddrireddra di Delia",
                "Note": "Biscotto a forma di bracciale o piccola rotellina. Il nome deriva dal greco Kollura (focaccia). La spirale di pasta viene poggiata su un attrezzo chiamato \"pettine\"costituito da due asticelle unite da canne di bamb\u00f9 levigate."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Delia,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gela",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0664363,
            "Longitudine": 14.2502445
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Castelluccio",
                "Indirizzo": "Contrada Cucinella Spataro. SS 117 Bis",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "Chiuso temporaneamente",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Biglietto unico con Museo Archeologico Regionale di Gela"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Antiquarium iconografico e Mura Timoleontee di Capo Soprano",
                "Indirizzo": "Contrada Scavone - Viale Indipendenza",
                "Telefono": "093391226 - 0933930975",
                "Biglietto Intero": "In ora solare, dal luned\u00ec al sabato, dalle 9,30 alle 13,00 e dalle 14,00 alle 18,00 (ultimo ingresso ore 17,30). CHIUSO I FESTIVI  tranne la prima domenica di ogni mese, dalle 9,00 alle 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Apertura tutte le domeniche di giugno e luglio fino alle ore 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)\r\nBiglietto unico con il Museo archeologico regionale di Gela"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Bosco Littorio (Emporio Greco) di Gela",
                "Indirizzo": "Localit\u00e0 Bosco Littorio",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "Chiuso temporaneamente",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Acropoli (Molino a Vento)",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele 1",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "In ora solare, dal luned\u00ec al sabato, dalle 9,30 alle 13,00 e dalle 14,00 alle 18,00 (ultimo ingresso ore 17,30). CHIUSO I FESTIVI  tranne la prima domenica di ogni mese, dalle 9,00 alle 13,00 (ultimo ingresso ore 12,30)",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Apertura fino alle ore 13,00 tutte le domeniche di giugno e luglio.\r\nBiglietto unico con il Museo Archeologico Regionale di Gela."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Bagni Greci di Gela",
                "Indirizzo": "Via Europa",
                "Telefono": "0933 912626",
                "Biglietto Intero": "Libero accesso tutti i giorni dalle 9,00 alle 14,00 e dalle 15,00 alle 20,00",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Sito non custodito situato all'interno della struttura Casa di Riposo ''Antonietta Aldisio''"
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Gela",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele 1",
                "Telefono": "0933912626",
                "Biglietto Intero": "In ora solare da luned\u00ec a sabato, dalle 9,00 alle 19,00 (ultimo ingresso ore 18,30). CHIUSO I FESTIVI tranne la prima domenica di ogni mese con ingresso libero.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Apertura tutte le domeniche di giugno e luglio"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Gela",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele, 1,  - Gela",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101172",
                "Descrizione": "Il Museo accoglie opere ordinate secondo un criterio cronologico e risalenti ad un periodo compreso tra la preistoria e l\u2019et\u00e0 medievale. Il primo nucleo del suo patrimonio si deve alle collezioni private Navarra e Nocera, a cui si sono aggiunti i reperti rinvenuti nel corso delle campagne di scavo. Le opere esposte consentono la lettura della storia di Gela antica e del suo territorio.",
                "latitudine": 37.062584,
                "longitudine": 14.257998
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.123566,
                    14.284491
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Gela Castelluccio",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/gela/castelluccio-di-gela"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.099911,
                    14.138527
                ],
                "Denominazione": "Manfria",
                "Localit\u00e0": "Manfria"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gela"
    },
    {
        "Nome Comune": "Marianopoli",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.597446,
            "Longitudine": 13.915763
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Marianopoli",
                "Indirizzo": "Viale Regione Siciliana",
                "Telefono": "0934554964",
                "Biglietto Intero": "GIUGNO-LUGLIO da marted\u00ec a domenica dalle ore 9.00 alle ore 13.00 e dalle ore 15.30 alle ore 19.00\r\nChiuso tutti i luned\u00ec",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo etnografico della civilt\u00e0 contadina di Marianopoli",
                "Indirizzo": "Viale della Regione,  - Marianopoli",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101174",
                "Descrizione": "Custodisce attrezzi della cerealicoltura e panificazione ed utensili di uso domestico, illustra i cicli della pastorizia e caseificazione, dell\u2019olivicoltura e della viticoltura. Vi sono state riprodotte, nella loro essenzialit\u00e0, le stanze da letto e di lavoro delle case contadine. Vi si possono ammirare alcuni aratri di diverse forme e dimensioni, in legno e in ferro e macchine agricole costruite tra gli anni cinquanta e sessa",
                "latitudine": 37.59949,
                "longitudine": 13.911851
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.612731,
                    13.951981
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Marianopoli"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mazzarino",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3050236,
            "Longitudine": 14.2140779
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Sophiana",
                "Indirizzo": "Mazzarino - Contrada Sofiana (S.P. 25)",
                "Telefono": "0935 687667",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Chiuso al pubblico. Per informazioni urpmuseo.casale@regione.sicilia.it oppure visita www.villaromanadelcasale.it."
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.309717,
                    14.215674
                ],
                "Cronologia": "XIV-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castelvecchio",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/mazzarino/castello-di-mazzarino"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mazzano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Milena",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4715206,
            "Longitudine": 13.7364367
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Milena,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Montedoro",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4535082,
            "Longitudine": 13.8162377
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Montedoro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mussomeli",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.577845,
            "Longitudine": 13.751259
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di Maria Santissima dei Miracoli",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/5",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Lamenti della Settimana Santa di Mussomeli",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/198",
                "Tipo": "Repertori polivocali"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.577314,
                    13.771594
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Mussomeli",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/mussomeli/castello-di-mussomeli"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.583775,
                    13.782173
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mussomeli"
    },
    {
        "Nome Comune": "Niscemi",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1464505,
            "Longitudine": 14.3941802
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Niscemi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Resuttano",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.678648,
            "Longitudine": 14.029464
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Realizzazione Artigianale del Marranzano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/143",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.684865,
                    14.059732
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Resuttano",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/resuttano/castello-di-resuttano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Resuttano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Riesi",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 64.6863136,
            "Longitudine": 97.7453061
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Complesso Minerario di Trabia Tallarita",
                "Indirizzo": "Contrada Palladio - Ex Centrale Elettrica Palladio",
                "Telefono": "0934554964",
                "Biglietto Intero": "GIUGNO-LUGLIO Da luned\u00ec a domenica, dalle ore 8,00 alle ore 19,30.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Per ragioni di sicurezza \u00e8 visitabile soltanto l'area del Museo delle Solfare"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Canto Religioso: la Santa Cruci",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/87",
                "Tipo": "Canto religioso"
            },
            {
                "Bene": "Riti della Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/236",
                "Tipo": "seleziona"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.282994,
                    14.09581
                ],
                "Elemento": "Mastazzola di Riesi",
                "Note": "Il nome si fa derivare dal latino\u201cmustaceum\u201d, una focaccia dolce tra i cui ingredienti figurava il mosto d\u2019uva. A differenziarli da quelli di Riesi e a renderli unici \u00e8 un particolare ingrediente: le carrube, sotto forma di sciroppo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Riesi"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Cataldo",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4914458,
            "Longitudine": 13.9935156
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Vassallaggi",
                "Indirizzo": "Contrada Vassallaggi",
                "Telefono": "0934554964",
                "Biglietto Intero": "Visitabile su prenotazione inviando richiesta a: sopricl@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Per ragioni di sicurezza il sito non \u00e8 temporaneamente visitabile."
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa e Vare",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/4",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Cataldo,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Caterina Villarmosa",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.591147,
            "Longitudine": 14.036265
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Caterina_Villarmosa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Serradifalco",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.453843,
            "Longitudine": 13.880463
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Serradifalco"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sommatino",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3340216,
            "Longitudine": 13.9929589
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sommatino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sutera",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5252277,
            "Longitudine": 13.7313165
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Presepe Vivente",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/88",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            },
            {
                "Bene": "Non\u00f2 Salamone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/222",
                "Tipo": "saperi"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.108449,
                    14.052684
                ],
                "Cronologia": "XV-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Falconara",
                "Note": "Nucleo originario inglobato in strutture successive tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/butera/castello-di-falconara"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.184121,
                    14.187215
                ],
                "Cronologia": "XII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Butera",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva generale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/caltanissetta/butera/castello-di-butera"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.108432,
                    14.052795
                ],
                "Denominazione": "Falconara",
                "Localit\u00e0": "Castello di Falconara"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sutera"
    },
    {
        "Nome Comune": "Vallelunga Pratameno",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.682047,
            "Longitudine": 13.83156
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.686424,
                    13.859715
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vallelunga_Pratameno"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villalba",
        "Provincia": "Caltanissetta",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 18.129886550000002,
            "Longitudine": -66.47531052598197
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.656805,
                    13.874565
                ],
                "Elemento": "Lenticchia di Villalba",
                "Note": "La lenticchia di Villalba si caratterizza per un elevato contenuto di ferro e proteine. La raccolta si esegue manualmente a met\u00e0 giugno, la lenticchia essiccata \u00e8 reperibile tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vialba"
    },
    {
        "Nome Comune": "Agira",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.656151,
            "Longitudine": 14.521575
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.654011,
                    14.529498
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Agira",
                "Note": "Ruderi fuori terra che consentono una ricostruzione parziale del complesso.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/agira/castello-di-agira-o-san-filippo-d-argiro"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Agira"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aidone",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4154209,
            "Longitudine": 14.445276
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Morgantina",
                "Indirizzo": "Contrada Morgantina",
                "Telefono": "093587955",
                "Biglietto Intero": "Aperta tutti i giorni, compresi i festivi, dalle 11,00 alle 19,00,(orario continuato)ultimo ingresso alle ore 18.00",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Vendita biglietti ridotti e cumulativi di due o tre siti tra: Area di Morgantina, Museo di Aidone e Villa del Casale."
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo regionale di Aidone",
                "Indirizzo": "Largo Torres Truppia 1",
                "Telefono": "093587307",
                "Biglietto Intero": "Aperto tutti i giorni, compresi i festivi, dalle 8,30 alle 19,30,(orario continuato)ultimo ingresso alle ore 18.00",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "Prevista vendita biglietti ridotti e cumulativi di due o tre siti tra: Area arch. di Morgantina, Museo di Aidone e Villa del Casale."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo Regionale di Aidone",
                "Indirizzo": "Largo Torres Truppia,  - Aidone",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105673",
                "Descrizione": "Il Museo, ubicato nel seicentesco convento dei Padri Cappuccini con annessa la chiesa dedicata a San Francesco, illustra la storia del sito archeologico di Morgantina, dall'et\u00e0 del bronzo all'et\u00e0 romano-repubblicana, i cui scavi furono effettuati a partire dagli anni '50. Le collezioni, esposte in undici sale secondo criteri cronologici e tematici, constano di ceramiche, argenti, acroliti delle dee, elementi architettonici e termali di Morgantina. Tra i reperti pi\u00f9 significativi troviamo la Venere di Morgantina, ovvero una statua di scuola fidiaca in calcare con tecnica acrolitica, in cui si ravviserebbe la dea Demetra.",
                "latitudine": 37.417515,
                "longitudine": 14.444186
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gallo Italico (Parlata Alloglotta)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/93",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Settimana Santa e Giunta di Pasqua",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/20",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            },
            {
                "Bene": "Festa del Battimento",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/21",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.421112,
                    14.44732
                ],
                "Cronologia": "XI-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Aidone",
                "Note": "Resti fuori terra che non consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/aidone/castello-di-aidone"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.474854,
                    14.469496
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Gresti",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle sue parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/aidone/castello-di-gresti-o-pietratagliata"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.418817,
                    14.455494
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aidone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Assoro",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6279049,
            "Longitudine": 14.4238862
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.62719,
                    14.423932
                ],
                "Elemento": "Fava larga di Leonforte",
                "Note": "La coltivazione \u00e8 completamente manuale.Tra novembre e dicembre si preparano i solchi, si depongono i semi e si ricoprono di terra. A fine marzo ci sono quelle verdi appena raccolte. Le fave essiccate si possono trovare tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.625322,
                    14.425686
                ],
                "Elemento": "Pesca nel sacchetto o tardive di Leonforte",
                "Note": "Sono cosi chiamate per la particolare tecnica di coltivazione a cui vengono sottoposte. Le pesche nel sacchetto maturano da agosto ad ottobre, talvolta addirittura a novembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.626959,
                    14.428978
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Assoro"
    },
    {
        "Nome Comune": "Barrafranca",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3728434,
            "Longitudine": 14.2033133
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/22",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.386739,
                    14.199766
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Barrafranca"
    },
    {
        "Nome Comune": "Calascibetta",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5901914,
            "Longitudine": 14.2719716
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.586556,
                    14.277636
                ],
                "Cronologia": "XI-XXsec.",
                "Denominazione": "Castello di Calascibetta",
                "Note": "Resti inglobati in strutture successive e tipologicamente diverse.",
                "Link": "https://www.turismoenna.it/castello-calascibetta"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.589593,
                    14.273427
                ],
                "Elemento": "Fava larga di Leonforte",
                "Note": "La coltivazione \u00e8 completamente manuale.Tra novembre e dicembre si preparano i solchi, si depongono i semi e si ricoprono di terra. A fine marzo ci sono quelle verdi appena raccolte. Le fave essiccate si possono trovare tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.587781,
                    14.2751
                ],
                "Elemento": "Pesca nel sacchetto o tardive di Leonforte",
                "Note": "Sono cosi chiamate per la particolare tecnica di coltivazione a cui vengono sottoposte. Le pesche nel sacchetto maturano da agosto ad ottobre, talvolta addirittura a novembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.589204,
                    14.278777
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Calascibetta"
    },
    {
        "Nome Comune": "Catenanuova",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5679714,
            "Longitudine": 14.6918187
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Catenanuova"
    },
    {
        "Nome Comune": "Centuripe",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.622952,
            "Longitudine": 14.739079
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Centuripe",
                "Indirizzo": "Via SS. Crocifisso 1",
                "Telefono": "093573079",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 9.00 alle 19.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111578",
                "Descrizione": "Il Museo presenta la storia della citt\u00e0 di Centuripe dagli inizi alla distruzione medievale.\u00a0 Il Museo archeologico ospita una collezione comunale (che era stata esposta nella vecchia sede sin dagli anni Venti) e i materiali dagli scavi condotti a Centuripe dal 1968. Il nuovo allestimento si arricchisce dei materiali provenienti dagli scavi pi\u00f9 recenti ed anche di molti reperti provenienti da vecchi scavi, prima non esposti per motivi di spazio. La Collezione di Antropologia Culturale custodisce gli oggetti della tradizione popolare e della vita quotidiana prima dell'attuale civilt\u00e0 industriale ed \u00e8 ospitata nella sede dell'ex Macello Comunale. L'esposizione nelle sale centrali \u00e8 articolata in diverse sezioni: il lavoro agricolo, la coltivazione del grano ed altre attivit\u00e0 tipiche del tempo. Fa quasi da cerniera la sezione dedicata all'abitazione. Un ambiente stretto e lungo, in origine destinato a stalla, ospita una serie di ricostruzioni di botteghe artigiane. Un forno in pietra che serviva tutto il quartiere nel dopoguerra ed un carretto siciliano completano l\u2019esposizione.I Reperti - Sezioni: Preistorico, Arcaico, Ellenistico, Imperiale, Romano RepubblicanoI Siti: Terme Bagni\u00a0 - Imponenti resti di un edificio termale in contrada Bagni in mattoni di argilla datato intorno al II - III secolo d.C..Corradino - Il castello di Corradino, maestosa tomba a torre databile tra il II e III secolo d. C.. Il nome rimanda ad una sua riutilizzazione come fortificazione in et\u00e0 medievale.Dogana - La cosiddetta Dogana, struttura funeraria a torre risalente al II -III secolo d.C. della quale oggi \u00e8 visibile solo il piano superiore, assieme al castello di Corradino, testimonia la presenza a Centuripe di illustri esponenti di famiglie di rango senatorio. Il nome, documentato fin dal 700, deriva da una probabile riutilizzazione come casello del dazio in et\u00e0 moderna.Augustali - Le costruzioni di via Giulio Cesare sono state indagate a pi\u00f9 riprese dal 1925 in poi; i notevoli problemi statici del pendio hanno ostacolato e continuano ad ostacolare le ricerche. La zona doveva essere ricca di edifici pubblici a carattere civile dal II sec. a.C. ed in et\u00e0 imperiale.Per il nuovo allestimento si \u00e8 seguito il principio di fare storia attraverso la presentazione di oggetti e di risultati di scavi, con un percorso organico che possa fare da filo conduttore e una esposizione che permetta una corretta fruizione dell\u2019opera d\u2019arte, ma che permetta anche di suggerire il contesto in cui vanno visti i diversi oggetti. Si \u00e8 sempre cercato di rendere evidente il collegamento tra le cose esposte e il sito archeologico. Pi\u00f9 che seguire rigorosamente la sequenza cronologica della citt\u00e0, si \u00e8 fatta una presentazione per siti; all\u2019interno di questi si \u00e8 seguito lo sviluppo cronologico. Per contestualizzare le cose esposte, ci si \u00e8 affidati all\u2019uso di ricostruzioni, plastici, disegni.",
                "latitudine": 37.62223,
                "longitudine": 14.740754
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.62239,
                    14.741133
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Centuripe"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cerami",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.810654,
            "Longitudine": 14.507273
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.813952,
                    14.509872
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi,la cui tecnica si tramanda di padre in figlio.Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cerami"
    },
    {
        "Nome Comune": "Enna",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5667573,
            "Longitudine": 14.2807473
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Enna",
                "Indirizzo": "Piazza Mazzini 8",
                "Telefono": "09355076304 - fax 09355076323",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato, dalle 9,00 alle 18,00 (uscita entro le 19.00. Festivi soltanto la prima domenica del mese, con ingresso sempre gratuito.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Dall'8 gennaio: per le avverse condizioni meteorologiche il Museo aprir\u00e0 soltanto in orario antimeridiano sino a nuova comunicazione"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Enna - Palazzo Varisano",
                "Indirizzo": "Piazza G. Mazzini, SNC - Enna",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101234",
                "Descrizione": "La sede museale, \u00e8 Palazzo Varisano, un edificio costruito nel XVIII sec. sui resti di un impianto pi\u00f9 antico cinquecentesco di cui restano ancora tracce negli ambienti del piano terreno. L'edificio \u00e8 anche ricordato nelle cronache storiche poich\u00e9 in esso il 13 agosto del 1863 Giuseppe Garibaldi tenne il celebre discorso concluso dalla frase \"\u2026o Roma o morte\". \u00a0 Il museo illustra le fasi di et\u00e0 preistorica, classica e medievale dei siti archeologici nella provincia di Enna, ad esclusione dei territori di Centuripe, Aidone e Piazza Armerina, per i quali esistono o sono in fase di allestimento specifici musei. Le collezioni provengono da scavi effettuati dalla Soprintendenza, da acquisizioni da privati e trasferimenti dai Musei di Siracusa ed Agrigento. \u00a0 L'ordinamento del Museo \u00e8 curato secondo un criterio topografico dei comprensori, dei siti e dei contesti di provenienza. In ciascuna sala sono esposti i reperti e, attraverso supporti didattici, sono illustrati i luoghi di rinvenimento e la storia delle ricerche.\u00a0",
                "latitudine": 37.567596,
                "longitudine": 14.279706
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo \"G.Alessi\"",
                "Indirizzo": "Via Roma, 453 - Enna",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105250",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.567028,
                "longitudine": 14.281558
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Processione della Madonna della Visitazione",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/23",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Processione del Venerd\u00ec Santo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/24",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            },
            {
                "Bene": "Spazio simbolico della Rocca di Cerere",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/225",
                "Tipo": "Spazi simbolici"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.562969,
                    14.273773
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Torre di Federico",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/enna/torre-di-federico-a-enna"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.567907,
                    14.288188
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Lombardia",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/enna/castello-di-lombardia-a-enna"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.564959,
                    14.297976
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il Piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni, ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.637446,
                    14.390998
                ],
                "Elemento": "Pesca nel sacchetto o tardive di Leonforte",
                "Note": "Sono cosi chiamate per la particolare tecnica di coltivazione a cui vengono sottoposte. Le pesche nel sacchetto maturano da agosto ad ottobre, talvolta addirittura a novembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.579781,
                    14.283151
                ],
                "Elemento": "Fava larga di Leonforte",
                "Note": "La coltivazione \u00e8 completamente manuale.Tra novembre e dicembre si preparano i solchi, si depongono i semi e si ricoprono di terra. A fine marzo ci sono quelle verdi appena raccolte. Le fave essiccate si possono trovare tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.5869,
                    14.295164
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.569696,
                    14.320845
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.58474,
                    14.333346
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.576528,
                    14.269006
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.561572,
                    14.283993
                ],
                "Elemento": "Vino cotto di fichi d\u2019India",
                "Note": "E' simile ad un aceto balsamico dolce. La sua cottura richiede circa 22 ore. Il vino cotto di fichi d\u2019india rischia di scomparire perch\u00e9 richiede una cottura lenta e molto lunga con grande dispendio di energie e di tempo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Enna"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gagliano Castelferrato",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7113904,
            "Longitudine": 14.5366607
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gagliano_Castelferrato"
    },
    {
        "Nome Comune": "Leonforte",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6392121,
            "Longitudine": 14.3924267
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/25",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Antonio da Padova",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/30",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.639546,
                    14.392988
                ],
                "Elemento": "Fava larga di Leonforte",
                "Note": "La coltivazione \u00e8 completamente manuale.Tra novembre e dicembre si preparano i solchi, si depongono i semi e si ricoprono di terra. A fine marzo ci sono quelle verdi appena raccolte. Le fave essiccate si possono trovare tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.640199,
                    14.39032
                ],
                "Elemento": "Pesca nel sacchetto o tardive di Leonforte",
                "Note": "Sono cosi chiamate per la particolare tecnica di coltivazione a cui vengono sottoposte. Le pesche nel sacchetto maturano da agosto ad ottobre, talvolta addirittura a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Leonforte"
    },
    {
        "Nome Comune": "Nicosia",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 35.1739302,
            "Longitudine": 33.364726
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gallo Italico (Parlata Alloglotta)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/94",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "la Casazza di Nicosia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/210",
                "Tipo": "rappresentazione/spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.750547,
                    14.401824
                ],
                "Cronologia": "XII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Nicosia",
                "Note": "Ruderi che consentono solo una ricostruzione parziale del complesso.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/nicosia/castello-di-nicosia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Nicosia,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Nissoria",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6552774,
            "Longitudine": 14.4494678
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.655602,
                    14.450722
                ],
                "Elemento": "Fava larga di Leonforte",
                "Note": "La coltivazione \u00e8 completamente manuale.Tra novembre e dicembre si preparano i solchi, si depongono i semi e si ricoprono di terra. A fine marzo ci sono quelle verdi appena raccolte. Le fave essiccate si possono trovare tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.653097,
                    14.451022
                ],
                "Elemento": "Pesca nel sacchetto o tardive di Leonforte",
                "Note": "Sono cosi chiamate per la particolare tecnica di coltivazione a cui vengono sottoposte. Le pesche nel sacchetto maturano da agosto ad ottobre, talvolta addirittura a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Nissoria"
    },
    {
        "Nome Comune": "Piazza Armerina",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.385946,
            "Longitudine": 14.367174
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Museo regionale della Villa Romana del Casale a Piazza Armerina",
                "Indirizzo": "Piazza Armerina, Piazza Cattedrale 20 - Palazzo Trigona",
                "Telefono": "0935687667",
                "Biglietto Intero": "Non aperto al pubblico",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Museo in allestimento. Per informazioni urpmuseo.casale@regione.sicilia.it oppure visita www.villaromanadelcasale.it."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica della Villa Romana del Casale a Piazza Armerina",
                "Indirizzo": "Contrada Casale",
                "Telefono": "0935680036",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni, festivi compresi, la biglietteria rimarr\u00e0 aperta dalle ore 9,00 alle ore 18,00, il cancello sar\u00e0 chiuso alle ore 19,00. L'ingresso \u00e8 libero ogni prima domenica di ogni mese.",
                "Biglietto Ridotto": "10,00 \u20ac",
                "Note": "5,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Mostra permanente della civilt\u00e0 mineraria",
                "Indirizzo": ",  - Piazza Armerina",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/106580",
                "Descrizione": "Mostra permanente allestita nella sede della Lega Zolfatai fondata nel 1903, finalizzata alla salvaguardia della tradizione legata all\u2019estrazione dello zolfo della Sicilia centro-orientale. Si espongono numerosi cristalli di zolfo, miniature di calcheroni, forni Gill per la fusione dello zolfo, argani con relativi pozzi, vagoni su binari per il trasporto dello zolfo estratto, attrezzi delle varie fasi di lavoro, una nicchia con Santa Barbara protettrice dei minatori.  Una rassegna fotografica monocromatica rappresenta le fasi estrattive e la trasformazione dello zolfo.",
                "latitudine": 37.383457,
                "longitudine": 14.369793
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gallo Italico (Parlata Alloglotta)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/95",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Palio dei Normanni",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/26",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.382635,
                    14.363925
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello Aragonese",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/piazza-armerina/castello-aragonese-di-piazza-armerina"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.384225,
                    14.385589
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Piazza_Armerina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pietraperzia",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4215639,
            "Longitudine": 14.1370261
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Lu Signuri di li fasci",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/27",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.423937,
                    14.135825
                ],
                "Cronologia": "XI-XX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Pietraperzia",
                "Note": "Edificio distrutto parzialmente. Ruderi salvaguardati da recenti interventi di consolidamento.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/pietraperzia/castello-di-pietraperzia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.43025,
                    14.173723
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pietraperzia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Regalbuto",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6535467,
            "Longitudine": 14.639636
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale Regalbutese",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/260",
                "Tipo": "Carnevale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Vito martire e Processione dell'Alloro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/263",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Regalbuto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sperlinga",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7655191,
            "Longitudine": 14.3516256
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Gallo Italico (Parlata Alloglotta)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/96",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Tessitura con Telai Storici",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/128",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Assedio del Castello di Sperlinga",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/28",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.765187,
                    14.353674
                ],
                "Cronologia": "XI-XII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Sperlinga",
                "Note": "E' un castello medievale costruito sulla rocca che domina la cittadina di Sperlinga, i primi documenti sull'esistenza del borgo e del suo castello sono del 1080.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/enna/sperlinga/castello-di-sperlinga"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sperlinga"
    },
    {
        "Nome Comune": "Troina",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.785354,
            "Longitudine": 14.598475
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festino di San Silvestro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/187",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.787798,
                    14.602197
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi, la cui tecnica si tramanda di padre in figlio. Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Troina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Valguarnera Caropepe",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4954203,
            "Longitudine": 14.390791
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/29",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.507277,
                    14.421942
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Valguarnera_Caropepe"
    },
    {
        "Nome Comune": "Villarosa",
        "Provincia": "Enna",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.587017,
            "Longitudine": 14.1735887
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.592261,
                    14.178808
                ],
                "Elemento": "Piacentino",
                "Note": "Il piacentino \u00e8 un formaggio fatto con il latte ovino e aromatizzato con zafferano e pepe nero in grani. Dopo circa 60 giorni ha odore delicato e sapore aromatico e dolciastro dovuto alla presenza dello zafferano. E' reperibile tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Villarosa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aci Bonaccorsi",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5976868,
            "Longitudine": 15.1079366
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.598231,
                    15.114197
                ],
                "Elemento": "Cavolo trunzu di Aci",
                "Note": "Il cavolo trunzu \u00e8 un cavolo rapa coltivato da sempre nel catanese, in particolare negli orti di Acireale e delle localit\u00e0 vicine.Il cavolo trunzu si produce in due cicli, da maggio a giugno e da ottobre a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aci_Bonaccorsi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aci Castello",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5542111,
            "Longitudine": 15.14856
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pantomima: u Pisci a Mari",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/7",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            },
            {
                "Bene": "Festa in onore di San Giovanni Battista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/179",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Barche in Legno Trezzote",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/186",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Salvatore Martino Rodolico",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/233",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.554205,
                    15.14946
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Aci",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/aci-castello/castello-di-aci-o-acicastello"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.563722,
                    15.128525
                ],
                "Elemento": "Cavolo trunzu di Aci",
                "Note": "Il cavolo trunzu \u00e8 un cavolo rapa coltivato da sempre nel catanese, in particolare negli orti di Acireale e delle localit\u00e0 vicine.Il cavolo trunzu si produce in due cicli, da maggio a giugno e da ottobre a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.562675,
                    15.161249
                ],
                "Denominazione": "Faraglione",
                "Localit\u00e0": "Acitrezza"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aci_Castello"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aci Catena",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.60257,
            "Longitudine": 15.1419604
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Santa Venera al Pozzo",
                "Indirizzo": "Via Alimena 7",
                "Telefono": "0957150508 (Uffici del Polo Museale)",
                "Biglietto Intero": "da luned\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 13,30",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.603536,
                    15.14701
                ],
                "Elemento": "Cavolo trunzu di Aci",
                "Note": "Il cavolo trunzu \u00e8 un cavolo rapa coltivato da sempre nel catanese, in particolare negli orti di Acireale e delle localit\u00e0 vicine.Il cavolo trunzu si produce in due cicli, da maggio a giugno e da ottobre a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aci_Catena"
    },
    {
        "Nome Comune": "Acireale",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6127773,
            "Longitudine": 15.1658804
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/8",
                "Tipo": "Festa"
            },
            {
                "Bene": "Salvatore Chiarenza - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/193",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Santa Venera di Acireale",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/264",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.614649,
                    15.168713
                ],
                "Elemento": "Cavolo trunzu di Aci",
                "Note": "Il cavolo trunzu \u00e8 un cavolo rapa coltivato da sempre nel catanese, in particolare negli orti di Acireale e delle localit\u00e0 vicine.Il cavolo trunzu si produce in due cicli, da maggio a giugno e da ottobre a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.57621,
                    15.176035
                ],
                "Denominazione": "Sant'Anna o di Capo Mulini",
                "Localit\u00e0": "Capo Mulini"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.640219,
                    15.18434
                ],
                "Denominazione": "Santa Tecla",
                "Localit\u00e0": "Santa Tecla"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.576331,
                    15.176443
                ],
                "Denominazione": "Alessandrano",
                "Localit\u00e0": "SS114 ingresso Capo Mulini"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Acireale"
    },
    {
        "Nome Comune": "Aci Sant'Antonio",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6063923,
            "Longitudine": 15.1268948
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Domenico Di Mauro - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/180",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Paolo Rapisarda - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/191",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Antonio Zappal\u00e0 - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/190",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Venera Chiarenza, detta Nerina - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/194",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.607525,
                    15.129943
                ],
                "Elemento": "Cavolo trunzu di Aci",
                "Note": "Il cavolo trunzu \u00e8 un cavolo rapa coltivato da sempre nel catanese, in particolare negli orti di Acireale e delle localit\u00e0 vicine.Il cavolo trunzu si produce in due cicli, da maggio a giugno e da ottobre a novembre."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Aci_Sant'Antonio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Adrano",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.661777,
            "Longitudine": 14.833099
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Mura Dionigiane",
                "Indirizzo": "Via Catania",
                "Telefono": "3315771468",
                "Biglietto Intero": "In atto chiuse al pubblico",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale di Adrano",
                "Indirizzo": "Piazza Umberto I",
                "Telefono": "TEL. 0957691622 - 0957602608",
                "Biglietto Intero": "Aperto da luned\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 19.00. Domenica dalle ore 9.00 alle ore 13.00. La prima domenica del mese dalle 9.00 alle 19.00.Costo 2 euro (prezzo ridotto poich\u00e9 parte del Museo \u00e8 temporaneamente chiusa)",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della Diavolata ed Angelicata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/9",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "La Volata dell'Angelo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/10",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.662571,
                    14.831888
                ],
                "Cronologia": "XVI-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Adrano",
                "Note": "Edificio completamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/adrano/castello-di-adrano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.665532,
                    14.834544
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata, da sembrare appunto una tabacchiera."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.666916,
                    14.838552
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\" garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Adrano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Belpasso",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5891869,
            "Longitudine": 14.9782386
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di Santa Lucia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/217",
                "Tipo": "Processioni rituali"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.590984,
                    14.983277
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Belpasso"
    },
    {
        "Nome Comune": "Biancavilla",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6462764,
            "Longitudine": 14.8614108
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/11",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.644822,
                    14.865623
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata, da sembrare appunto una tabacchiera."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.644829,
                    14.867127
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Biancavilla"
    },
    {
        "Nome Comune": "Bronte",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7871598,
            "Longitudine": 14.8338448
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.858808,
                    14.818382
                ],
                "Cronologia": "XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello Nelson",
                "Note": "Ruderi inglobati in strutture pi\u00f9 tarde (XIX sec.) e tipologicamente diverse: chiesa del XII sec..",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/maniace/castello-di-nelson"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.786777,
                    14.833428
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata, da sembrare appunto una tabacchiera."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.786709,
                    14.835438
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.784937,
                    14.834502
                ],
                "Elemento": "Pistacchio verde di Bronte",
                "Note": "Questa variet\u00e0 di pistacchio cresce sui terreni accidentati di Bronte e in nessun altra parte d\u2019Europa.Il pistacchio verde di Bronte non riesce a reggere la concorrenza con i frutti provenienti dall'estero.Si raccoglie nel mese di settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.794811,
                    14.873183
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi,la cui tecnica si tramanda di padre in figlio.Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Bronte,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Calatabiano",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8224449,
            "Longitudine": 15.2276362
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.828316,
                    15.227303
                ],
                "Cronologia": "XII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Calatabiano",
                "Note": "Complesso architettonico conservato  nelle parti principali, oltre alle visite si svolgono attivit\u00e0 didattiche.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/calatabiano/castello-di-calatabiano"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Calatabiano"
    },
    {
        "Nome Comune": "Caltagirone",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2372009,
            "Longitudine": 14.5132023
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Museo regionale della Ceramica di Caltagirone",
                "Indirizzo": "Giardino Pubblico ''Vittorio Emanuele'' fino al 19 marzo 2017 (succesivamente anche da Via Roma ''Teatrino del Bonaiuto'')",
                "Telefono": "093358418 - 093358423 fax 093326972",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 9.00 alle 18.30 (ultimo ingresso ore 18.00)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Ingresso gratuito ai minori di 18 anni e ai cittadini dell'Unione Europea nel giorno del loro compleanno. Ingresso libero la prima domenica di ogni mese. Visitate la pagina facebook."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico e pinacoteca \"L. Sturzo\"",
                "Indirizzo": "Direzione Volta Libertini, 4 - Caltagirone",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101190",
                "Descrizione": "La parte espositiva occupa i locali del tardosettecentesco Carcere borbonico, costruito dall'architetto siracusano Natale Bonaiuto e raro esempio di architettura carceraria settecentesca. I musei derivano dal Gabinetto di Archeologia e di Storia naturale voluto nel 1843 da Emanuele Taranto Russo e ricostruito nel 1914 da don Luigi Sturzo. Le collezioni si articolano in una sezione archeologica e una pinacoteca: quest'ultima presenta una raccolta di dipinti di elevata qualit\u00e0, testimonianza della ricca attivit\u00e0 artistica della citt\u00e0, e una raccolta di opere storiche che permettono di cogliere il ruolo delle Universitas nella vita religiosa e civile. Significative sono la collezione dei Privilegi concessi alla citt\u00e0 dall'epoca normanna, e quella dei dipinti di fine Ottocento e primi Novecento, con opere di Lo Jacono, Ciardi, Caprile, Bazzaro, Nitti, Esposito, Corrado e altri. Nel vicino palazzo Libertini sono ospitati i servizi offerti al pubblico: archivi, biblioteca, laboratorio etnoantropologico, sala didattica, laboratorio di restauro",
                "latitudine": 37.237125,
                "longitudine": 14.513875
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo naturalistico del comprensorio calatino e della riserva naturale orientata Bosco di Santo Pietro",
                "Indirizzo": "Via degli Achei,  - Caltagirone",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101193",
                "Descrizione": "Il \u00a0Museo \u00a0si prefigge di fare conoscere il Comprensorio Calatino ed in particolare le sue manifestazioni naturalistiche pi\u00f9 interessanti. I materiali esposti, prevalentemente siciliani e del comprensorio, sono ordinati in chiave didattica; gli spazi espositivi sono pertanto ricchi di immagini, schemi e cartografie. E\u2019 ripartito in tre sezioni:1 - SEZIONE INTRODUTTIVA Questa sezione presenta il comprensorio calatino sotto il profilo geografico e antropologico attraverso dei pannelli di sintesi (geografia fisica e antropica) e delle bacheche con manufatti che evidenziano la presenza umana nel territorio.2 - SEZIONE GEOLOGICA Questa sezione si propone di fare conoscere sinteticamente la storia geologica della Sicilia e conseguentemente del comprensorio e presentare alcune delle pi\u00f9 significative manifestazioni paleontologiche e mineralogiche che lo caratterizzano.3 - SEZIONE BIOLOGICA (ambiente boschivo) E' incentrata sull'ecosistema boschivo, sui boschi del comprensorio ed in particolare su quelli di Santo Pietro e di Niscemi, recentemente tutelati con la creazione di due riserve naturali orientate \u201cBosco di Santo Pietro\u201d e \u201cSughereta di Niscemi\u201d.",
                "latitudine": 37.10131,
                "longitudine": 14.500054
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano di Caltagirone",
                "Indirizzo": "Piazza Municipio, 2 - Caltagirone",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105103",
                "Descrizione": "All\u2019interno del Museo diocesano sono esposti argenti, paramenti, opere pittoriche e opere scultoree; le sezioni suddivise in sale espositive sono allestite prediligendo il percorso liturgico-pastorale attraverso il criterio tipologico, anche se non sempre \u00e8 stato possibile seguire quello cronologico. Il Museo diocesano, infatti, non \u00e8 un freddo contenitore di opere capaci di parlare solo tecnicamente, ma principalmente deve fare in modo che i manufatti possano essere capaci di evangelizzare il visitatore, capaci cio\u00e8 di raccontare l\u2019anima del popolo di Dio.",
                "latitudine": 37.238243,
                "longitudine": 14.512512
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ceramica e Presepe Artistico (Tradizione Figulina)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/125",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/89",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Mario Iudici: Maestro Ceramista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/160",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Antonino Ragona: Maestro Ceramista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/161",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Giacomo Alessi: Maestro Ceramista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/162",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Giacomo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/12",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Settimana Santa di Caltagirone",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/219",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.127206,
                    14.576206
                ],
                "Cronologia": "ipot.XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Granieri",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/caltagirone/castello-di-granieri"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.25001,
                    14.500023
                ],
                "Elemento": "Olio Monti Iblei Calatino",
                "Note": "La menzione \"Calatino\" indica che l'olio \u00e8 prodotto dalla variet\u00e0 d'olivo Tonda Iblea, presente negli oliveti in misura non inferiore al 60%."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Caltagirone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Camporotondo Etneo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5675898,
            "Longitudine": 15.0051306
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.567949,
                    15.005195
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Camporotondo_Etneo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castel di Iudica",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.494173,
            "Longitudine": 14.6497153
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castel_di_Iudica"
    },
    {
        "Nome Comune": "Castiglione di Sicilia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8827606,
            "Longitudine": 15.1222252
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.88403,
                    15.120805
                ],
                "Cronologia": "XI-XX sec.",
                "Denominazione": "Castiglione di Sicilia",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti pricipali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/castiglione-di-sicilia/castello-grande-di-castiglione-di-sicilia"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.88395,
                    15.121123
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castelluccio Castiglione di S.",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/castiglione-di-sicilia/castello-piccolo-di-castiglione-di-sicilia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.882881,
                    15.121053
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castiglione_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Catania",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5022355,
            "Longitudine": 15.08738
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme della Rotonda",
                "Indirizzo": "Via della Mecca",
                "Telefono": "095/7150508 - polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Tutti i mercoled\u00ec e tutte le domeniche dalle ore 9.00 alle 13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme Romane dell'Indirizzo",
                "Indirizzo": "Piazza Curr\u00f2",
                "Telefono": "095/7150508- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Le Terme Romane dell'Indirizzo sono visitabili su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Anfiteatro Romano di Catania",
                "Indirizzo": "Piazza Stesicoro",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 13.00 e dalle ore 14.30 alle ore 19.00.\r\nGiorni di chiusura:luned\u00ec e domenica.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Ipogeo Romano",
                "Indirizzo": "Via G. Sanfilippo",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it - poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "L'Ipogeo romano \u00e8 visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Teatro Romano e Odeon di Catania",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele 266",
                "Telefono": "095/7150508 fax 095/311004- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a domenica dalle ore 9.00 alle ore 19.00. \r\n \r\nLa prima domenica del mese l'ingresso \u00e8 gratuito",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "In occasione dell'evento organizzato in collaborazione con Taobuk ''Premio Sicilia a Isabel Allende'', sabato 3 giugno, il Teatro Antico chiuder\u00e0 alle ore 17.00"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiesa di San Francesco Borgia",
                "Indirizzo": "Via Crociferi 17",
                "Telefono": "095310762",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 9,00 alle 19,00. Aperta la prima domenica di ogni mese dalle 9,00 alle 19,00. Ulteriori domeniche del mese 9.00-13.00. Festivi 9.00-13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Casa Museo Giovanni Verga",
                "Indirizzo": "Via Sant'Anna, 8\r\n Catania.",
                "Telefono": "0957150598",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle ore 9.00 alle ore 13.15 e dalle 14.15 alle 19.00.\r\nChiusura  domenica e festivi.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Polo Tattile Multimediale",
                "Indirizzo": "Via Etnea, 602 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/153409",
                "Descrizione": "Inaugurato nel mese di marzo 2008, il Polo Tattile Multimediale rappresenta la naturale estensione della Stamperia Regionale Braille verso la societ\u00e0 e il pubblico dopo trent'anni di attivit\u00e0. In un palazzo del 1700 totalmente ristrutturato, sulla principale via di Catania, sono ospitati cinque siti di grande valore culturale e sociale che si propongono come punto di incontro, di conoscenza, di sensibilizzazione e di informazione non solo per i non vedenti ed ipovedenti ma anche per i vedenti.Caratteristica che lo rende unico in Italia e in Europa \u00e8 che in 2000 metri quadri, in una sola struttura, sono state condensate attivit\u00e0 ed iniziative sparse singolarmente nel resto del continente:- uno Showroom di articoli tiflotecnici e tifloinformatici unico in Italia,- un Museo Tattile arricchito da riproduzioni di sculture e modelli architettonici tridimensionali- un Bar al Buio, dove il non vedente diventa accompagnatore e guida del vedente- un Giardino Sensoriale, ricco di profumi ed essenze tipiche della SiciliaNel giro di pochi anni il Polo Tattile Multimediale \u00e8 diventato un punto di riferimento per tantissimi non vedenti ed ipovedenti, ha ospitato diverse iniziative come la Giornata Nazionale del Braille 2009 e 2010, il festival Minimondi (Libri per ragazzi), Cene al Buio e premiazioni Lions. Ogni settimana numerose scolaresche giungono da tutte le parti della Sicilia per visitare la struttura e avvicinarsi cos\u00ec al mondo della cecit\u00e0 e delle sue problematiche.",
                "latitudine": 41.86956,
                "longitudine": 12.568359
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Casa museo Giovanni Verga",
                "Indirizzo": "Via S. Anna, 8 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101196",
                "Descrizione": "La Casa natale Un appartamento al secondo piano di un palazzo ottocentesco, \u00e8 la dimora in cui Verga trascorse la sua infanzia e risiedette per lunghi periodi circondato dai familiari e dagli amici pi\u00f9 cari. Dopo la morte di Giovannino Verga Patriarca, erede dello scrittore, la casa venne acquistata dalla Regione Siciliana ed aperta al pubblico dopo il restauro.\u00a0Al suo interno sono custoditi gli arredi ed i libri che appartennero a Giovanni Verga.",
                "latitudine": 37.501797,
                "longitudine": 15.083694
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico Castello Ursino",
                "Indirizzo": "Piazza Federico II di Svevia,  - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101198",
                "Descrizione": "Il Museo Civico, ospitato nel cuore della citt\u00e0 storica all\u2019interno del Castello Ursino, importante meta di studio di archeologi, storici e restauratori, \u00e8 il museo pi\u00f9 importante di Catania per la vastit\u00e0 e variet\u00e0 della collezione. Dalle tavolette bizantineggianti del XV secolo agli olii su tela del XIX secolo, il museo vanta una ricchissima pinacoteca, alla quale si aggiungono numerosi reperti archeologici di epoca ellenistica e romana, vasi greci, monete greche e romane, portali del XIII e XV secolo, incisioni, stampe, paramenti sacri e oggetti artistici ornamentali di diverse epoche. Attualmente \u00e8 fruibile il cortile, il pianoterra, il primo piano e solo una parte della collezione, che comprende, comunque, reperti di grande pregio.",
                "latitudine": 37.5339,
                "longitudine": 15.033611
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo del giocattolo di Catania",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele, 201 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101200",
                "Descrizione": "E\u2019 attivo a Catania il Museo del Giocattolo: realizzato nel gennaio 2002 dall\u2019associazione culturale IOCO, e fino a poco tempo fa ospitato nei nei prestigiosi locali di Palazzo Bruca di Catania, ha trovato da gennaio 2011 una nuova e pi\u00f9 funzionale collocazione: \u201cle Ciminiere\u201d di viale Africa, ospitato dalla Provincia Regionale. Bambole di pezza, celluloide, o in porcellana, statiche o meccaniche, un gioco del calcio degli anni trenta, soldatini di piombo e di altri materiali, un bambolotto di cartapesta di fine Ottocento, automobiline e modellini di navi, quaderni e giornali, cavalli a dondolo, le spettacolari \u201ccase di bambola\u201d, testimoniano gli svaghi dei bambini fino alla met\u00e0 del secolo scorso. Uno spaccato di cultura, arte, tecnologia e moda della vita dei bambini di un tempo che fu.Fin dall\u2019inizio espone circa 180 pezzi (tutti di propriet\u00e0 dell\u2019Associazione IOCO, che gestisce il museo). Nel tempo la collezione si \u00e8 arricchita di alcune decine di pezzi, frutto di donazioni da privati, e il numero dei pezzi esposti \u00e8 in continuo aumento. Una vasta quantit\u00e0 di giocattoli antichi, che ripercorrono l\u2019evoluzione storica del giocattolo negli ultimi 150 anni, quasi a voler accompagnare la storia della stessa unit\u00e0 d\u2019Italia. Ci si ritrova cos\u00ec di fronte ad oggetti che hanno utilizzato i nostri nonni, materiale da gioco forse ormai superato, ma che mantiene intatto tutto il fascino e la poesia del gioco.I giocattoli, diversi per composizione e provenienza e appartenenti ad un periodo compreso tra la fine dell\u2019Ottocento e la prima met\u00e0 del Novecento, sono ormai \u00a0centinaia di esemplari che documentano i passatempi e i giochi dei bambini di un tempo. I pi\u00f9 delicati sono custoditi all\u2019interno di apposite teche.",
                "latitudine": 37.502552,
                "longitudine": 15.085416
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo di zoologia e casa delle farfalle",
                "Indirizzo": "Via Lago di Nicito , 38 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101203",
                "Descrizione": "Le collezioni conservate nel Museo riguardano principalmente la fauna del Mediterraneo: la raccolta pi\u00f9 numerosa \u00e8 la collezione entomologica \"Ragusa\", che comprende circa 25.000 esemplari di lepidotteri. Straordinaria anche l'esposizione di esemplari faunistici di cui fanno parte un'interessante raccolta ornitologica di oltre 160 volatili, acquisita nel 1991 mediante una donazione del Circolo dei Cacciatori della Provincia di Catania e quella risalente al 1923, donata dalla nobildonna Anna Patern\u00f2 Castello, che comprende un migliaio di esemplari, prevalentemente esotici, tra cui un centinaio di colibr\u00ec di notevole interesse, oltre a numerosi pappagalli e eparadisee. Nel 1989 il patrimonio scientifico \u00e8 stato ulteriormente arricchito grazie all'acquisizione delle importanti collezioni ornitologiche Baglieri e Baglieri Benanti, comprendenti oltre 500 esemplari di provenienza siciliana. Nella medesima struttura \u00e8 vivitabile la \"Casa delle Farfalle\", piccola serra climatizzata, che ospita lepidotteri e insetti tropicalli \u00a0osservabili nelle loro diverse fasi di vita.Info: accessibile in parte",
                "latitudine": 37.510212,
                "longitudine": 15.079122
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo diocesano di Catania",
                "Indirizzo": "Via Etnea, 8 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101204",
                "Descrizione": "Eretto su una rupe basaltica che domina il mare, il Castello Normanno ha ricoperto in passato un'importante posizione strategica. La rupe inizialmente sorgeva isolata, fu l'eruzione del 1169 a colmare il braccio di mare che separava dalla terra ferma.Il castello, testimone nel corso dei secoli di lunghe lotte tra gli Argonesi di Sicilia e gli Angioini di Napoli, fu assediato ed espugnato pi\u00f9 volte, passando di propriet\u00e0 tra Vicer\u00e8 e privati. Nel corso del XVI secolo divenne sede di una guarnigione che vigilava sul mare, ed in seguito anche una terribile prigione. Oggi \u00e8 sede del Museo Civico che offre un intigrante viaggio nel passato. Il Museo ospita una sezione mineralogica, una paleontologica ed una archeologica; completa l'esposizione un piccolo orto botanico, dove \u00e8 esposta al cielo aperto una collezione di piante di notevole valore.",
                "latitudine": 37.502003,
                "longitudine": 15.087566
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo Biscari",
                "Indirizzo": "Piazza Duca di Genova, 27 - Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111576",
                "Descrizione": "l Museo Biscari, posto all\u2019interno di un\u2019ala del Settecentesco Palazzo Biscari,uno dei pi\u00f9 antichi palazzi di Catania, preziosa testimonianza di barocco siciliano, per anni ha conservato le vaste collezioni archeologiche e naturali di Ignazio Patern\u00f2 Castello V Principe di Biscari trasferite poi al Museo Civico del Castello Ursino nel 1930.Inaugurato ufficialmente nel 1758, il Museo vantava vaste collezioni archeologiche e naturali, come celebra Goethe nel suo libro \u201cViaggio in Italia\u201d. Il museo ospita oggi l\u2019MF \"Museum&Fashion\u201d che unisce cultura e moda in un binomio originale e imperdibile. La \u201cGalleria Naturalia\u201d ospita l\u2019Atelier MF della stilista Marella Ferrera, mentre la \u201cGalleria Antiquaria\u201d \u00e8 scenario per una mostra permanente: un racconto interattivo che lega la storia creativa della Maison alle tradizioni e radici della Sicilia ed una serie di mostre temporanee mirate a rispolverare e proporre il ricordo di un Museo che nel Settecento era motivo d\u2019orgoglio e lustro per la Sicilia .",
                "latitudine": 44.384624,
                "longitudine": 9.035939
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/90",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/92",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Festa Sant'Antonio da Padova",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/13",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Tradizione Melodico-Musicale Belliniana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/91",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Mostarda di fico d'India",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/218",
                "Tipo": "Prodotto tipico locale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Agata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/238",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.499022,
                    15.084704
                ],
                "Cronologia": "1071-1931",
                "Denominazione": "Castello Ursino",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente conservato nella configurazione esterna, ma con profonde modifiche degli spazi interni.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/catania/castello-ursino-o-svevo-di-catania"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.753269,
                    14.919405
                ],
                "Elemento": "Capra argentata dell'Etna",
                "Note": "Razza autoctona dell'Etna e dei Peloritani, riconosciuta come razza da pochi anni. L'Argentata \u00e8 molto rara, ne sopravvivono appena 1200 capi."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.526614,
                    15.054964
                ],
                "Elemento": "Masculina da magghia",
                "Note": "La pesca della masculina si pratica da aprile a luglio, il prodotto sotto sale \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.550023,
                    15.106746
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.500023,
                    15.11606
                ],
                "Elemento": "Asino ragusano",
                "Note": "La Ragusana \u00e8 a rischio di estinzione come la maggior parte delle razze locali. Il suo latte ha caratteristiche molto simili a quello umano e quindi rappresenta l'unica alternativa naturale ai prodotti commerciali."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.515897,
                    15.100248
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.53697,
                    15.095365
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.530075,
                    15.123744
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.503799,
                    15.093325
                ],
                "Elemento": "Vino cotto di fichi d\u2019India",
                "Note": "E' simile ad un aceto balsamico dolce. La sua cottura richiede circa 22 ore. Il vino cotto di fichi d\u2019india rischia di scomparire perch\u00e9 richiede una cottura lenta e molto lunga con grande dispendio di energie e di tempo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.527885,
                    15.113635
                ],
                "Denominazione": "Ognina CT",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Ognina"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.516738,
                    15.106541
                ],
                "Denominazione": "Torretta Piazza Europa",
                "Localit\u00e0": "Piazza Europa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.528007,
                    15.11567
                ],
                "Denominazione": "Torretta di Ognina",
                "Localit\u00e0": "Via Artale Alagona,Lungomare Ognina"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Castana,_Lombardy"
    },
    {
        "Nome Comune": "Fiumefreddo di Sicilia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7923548,
            "Longitudine": 15.2069456
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.192237,
                    15.504755
                ],
                "Elemento": "Provola Floresta",
                "Note": "Viene prodotta con latte vaccino intero a cui si aggiunge,il caglio di capretto o agnello.Le famiglie di Floresta usano mettere nell\u2019anima della provola un limone verdello che conferisce al prodotto il caratteristico aroma dell\u2019agrume."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.923491,
                    14.719333
                ],
                "Elemento": "Razza Modicana",
                "Note": "Presente da secoli in Sicilia, la modicana \u00e8 una razza bovina dal caratteristico mantello rosso,oggi si contano 2000 capi che diventano 650 se si considerano quelli allevati nella Contea di Modica.Produce un latte straordinario, ideale per il Ragusano."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.935065,
                    14.73979
                ],
                "Elemento": "Ragusano -formaggio-",
                "Note": "Chiamato il \"lingotto degli Iblei\"per la forma parallelepipeda e la crosta dorata.I tentativi di produrlo con tecnologia moderna hanno dato scarsi risultati.Si produce nella stagione foraggera,da novembre a maggio."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Fiumefreddo_di_Sicilia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Giarre",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.726857,
            "Longitudine": 15.187688
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Giarre"
    },
    {
        "Nome Comune": "Grammichele",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2146821,
            "Longitudine": 14.6365417
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Grammichele"
    },
    {
        "Nome Comune": "Gravina di Catania",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5603691,
            "Longitudine": 15.0617632
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme della Rotonda",
                "Indirizzo": "Via della Mecca",
                "Telefono": "095/7150508 - polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Tutti i mercoled\u00ec e tutte le domeniche dalle ore 9.00 alle 13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme Romane dell'Indirizzo",
                "Indirizzo": "Piazza Curr\u00f2",
                "Telefono": "095/7150508- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Le Terme Romane dell'Indirizzo sono visitabili su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Anfiteatro Romano di Catania",
                "Indirizzo": "Piazza Stesicoro",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 13.00 e dalle ore 14.30 alle ore 19.00.\r\nGiorni di chiusura:luned\u00ec e domenica.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Ipogeo Romano",
                "Indirizzo": "Via G. Sanfilippo",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it - poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "L'Ipogeo romano \u00e8 visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Teatro Romano e Odeon di Catania",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele 266",
                "Telefono": "095/7150508 fax 095/311004- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a domenica dalle ore 9.00 alle ore 19.00. \r\n \r\nLa prima domenica del mese l'ingresso \u00e8 gratuito",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "In occasione dell'evento organizzato in collaborazione con Taobuk ''Premio Sicilia a Isabel Allende'', sabato 3 giugno, il Teatro Antico chiuder\u00e0 alle ore 17.00"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiesa di San Francesco Borgia",
                "Indirizzo": "Via Crociferi 17",
                "Telefono": "095310762",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 9,00 alle 19,00. Aperta la prima domenica di ogni mese dalle 9,00 alle 19,00. Ulteriori domeniche del mese 9.00-13.00. Festivi 9.00-13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Casa Museo Giovanni Verga",
                "Indirizzo": "Via Sant'Anna, 8\r\n Catania.",
                "Telefono": "0957150598",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle ore 9.00 alle ore 13.15 e dalle 14.15 alle 19.00.\r\nChiusura  domenica e festivi.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/90",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Festa Sant'Antonio da Padova",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/13",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Tradizione Melodico-Musicale Belliniana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/91",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Agata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/238",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.499022,
                    15.084704
                ],
                "Cronologia": "1071-1931",
                "Denominazione": "Castello Ursino",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente conservato nella configurazione esterna, ma con profonde modifiche degli spazi interni.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/catania/castello-ursino-o-svevo-di-catania"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.526614,
                    15.054964
                ],
                "Elemento": "Masculina da magghia",
                "Note": "La pesca della masculina si pratica da aprile a luglio, il prodotto sotto sale \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.503799,
                    15.093325
                ],
                "Elemento": "Vino cotto di fichi d\u2019India",
                "Note": "E' simile ad un aceto balsamico dolce. La sua cottura richiede circa 22 ore. Il vino cotto di fichi d\u2019india rischia di scomparire perch\u00e9 richiede una cottura lenta e molto lunga con grande dispendio di energie e di tempo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.527885,
                    15.113635
                ],
                "Denominazione": "Ognina CT",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Ognina"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.516738,
                    15.106541
                ],
                "Denominazione": "Torretta Piazza Europa",
                "Localit\u00e0": "Piazza Europa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.528007,
                    15.11567
                ],
                "Denominazione": "Torretta di Ognina",
                "Localit\u00e0": "Via Artale Alagona,Lungomare Ognina"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Gravina_di_Catania"
    },
    {
        "Nome Comune": "Licodia Eubea",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.157144,
            "Longitudine": 14.706084
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.154108,
                    14.698706
                ],
                "Cronologia": "XII-XIII sec.",
                "Denominazione": "Castello Santapau",
                "Note": "Fondato in epoca medievale, non rimangono che alcuni ruderi, a seguito del terremoto del 1693. I ruderi del castello dominano dall'alto il centro urbano del comune di Licodia Eubea.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/licodia-eubea/castello-santapau-di-licodia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Licodia_Eubea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Linguaglossa",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8426433,
            "Longitudine": 15.1421309
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Linguaglossa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Maletto",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8290222,
            "Longitudine": 14.8656644
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.828645,
                    14.86401
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVI sec.",
                "Denominazione": "Castello di Maletto",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva parziale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/maletto/castello-di-maletto"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.826766,
                    14.867703
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.834085,
                    14.871716
                ],
                "Elemento": "Fragola di Maletto",
                "Note": "A Maletto sulle pendici dell\u2019Etna sopravvive una fragola antica ,che deriva da una cultivar, la \u2018Madame Moutot\u2019, coltivata nella Ducea di Nelson, dove nacque la fragolicoltura siciliana. La fragola di Maletto \u00e8 a forte rischio di estinzione."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Saletto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mascali",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7602846,
            "Longitudine": 15.1974313
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mascali"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mascalucia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5736052,
            "Longitudine": 15.0517267
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mascalucia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Militello in Val di Catania",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2745842,
            "Longitudine": 14.7938785
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme della Rotonda",
                "Indirizzo": "Via della Mecca",
                "Telefono": "095/7150508 - polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Tutti i mercoled\u00ec e tutte le domeniche dalle ore 9.00 alle 13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme Romane dell'Indirizzo",
                "Indirizzo": "Piazza Curr\u00f2",
                "Telefono": "095/7150508- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Le Terme Romane dell'Indirizzo sono visitabili su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Anfiteatro Romano di Catania",
                "Indirizzo": "Piazza Stesicoro",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 13.00 e dalle ore 14.30 alle ore 19.00.\r\nGiorni di chiusura:luned\u00ec e domenica.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Ipogeo Romano",
                "Indirizzo": "Via G. Sanfilippo",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it - poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "L'Ipogeo romano \u00e8 visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Teatro Romano e Odeon di Catania",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele 266",
                "Telefono": "095/7150508 fax 095/311004- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a domenica dalle ore 9.00 alle ore 19.00. \r\n \r\nLa prima domenica del mese l'ingresso \u00e8 gratuito",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "In occasione dell'evento organizzato in collaborazione con Taobuk ''Premio Sicilia a Isabel Allende'', sabato 3 giugno, il Teatro Antico chiuder\u00e0 alle ore 17.00"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiesa di San Francesco Borgia",
                "Indirizzo": "Via Crociferi 17",
                "Telefono": "095310762",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 9,00 alle 19,00. Aperta la prima domenica di ogni mese dalle 9,00 alle 19,00. Ulteriori domeniche del mese 9.00-13.00. Festivi 9.00-13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Casa Museo Giovanni Verga",
                "Indirizzo": "Via Sant'Anna, 8\r\n Catania.",
                "Telefono": "0957150598",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle ore 9.00 alle ore 13.15 e dalle 14.15 alle 19.00.\r\nChiusura  domenica e festivi.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Casa museo di arte contemporanea \"Antonio Cannata\"",
                "Indirizzo": "Viale XX Settembre, 8 - Militello in Val di Catania",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101214",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.276207,
                "longitudine": 14.792933
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/90",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/92",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Tradizione Melodico-Musicale Belliniana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/91",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Mostarda di fico d'India",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/218",
                "Tipo": "Prodotto tipico locale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Agata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/238",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.499022,
                    15.084704
                ],
                "Cronologia": "1071-1931",
                "Denominazione": "Castello Ursino",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente conservato nella configurazione esterna, ma con profonde modifiche degli spazi interni.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/catania/castello-ursino-o-svevo-di-catania"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.526614,
                    15.054964
                ],
                "Elemento": "Masculina da magghia",
                "Note": "La pesca della masculina si pratica da aprile a luglio, il prodotto sotto sale \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.503799,
                    15.093325
                ],
                "Elemento": "Vino cotto di fichi d\u2019India",
                "Note": "E' simile ad un aceto balsamico dolce. La sua cottura richiede circa 22 ore. Il vino cotto di fichi d\u2019india rischia di scomparire perch\u00e9 richiede una cottura lenta e molto lunga con grande dispendio di energie e di tempo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.527885,
                    15.113635
                ],
                "Denominazione": "Ognina CT",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Ognina"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.516738,
                    15.106541
                ],
                "Denominazione": "Torretta Piazza Europa",
                "Localit\u00e0": "Piazza Europa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.528007,
                    15.11567
                ],
                "Denominazione": "Torretta di Ognina",
                "Localit\u00e0": "Via Artale Alagona,Lungomare Ognina"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Militello_in_Val_di_Catania"
    },
    {
        "Nome Comune": "Milo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7224446,
            "Longitudine": 15.1157393
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Milo,_Catania"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mineo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2648752,
            "Longitudine": 14.6908487
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Palike'",
                "Indirizzo": "Contrada Rocchicella",
                "Telefono": "3315771468",
                "Biglietto Intero": "Chiusa luned\u00ec, domenica e festivi. Aperta da marted\u00ec a sabato dalle 9 alle 13.00; mercoled\u00ec dalle 9 alle alle 17.30.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Giorno 17 maggio 2017, in occasione della festa del Santo Patrono a Mineo, il sito archeologico di Palik\u00e8 rimarr\u00e0 chiuso"
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Castello Beccadelli Bologna",
                "Indirizzo": "Piazza Castello",
                "Telefono": "0917071425 - 0918726491",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a domenica dalle 9.30 dalle 13.30. Mercoled\u00ec e sabato anche dalle 9.30 alle 18.30. Chiuso il luned\u00ec",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Palermo per i Parchi e i Musei archeologici."
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo \"Luigi Capuana\"",
                "Indirizzo": "Via Romano, 16 - Mineo",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104006",
                "Descrizione": "Collocato nel palazzo Capuana, casa natale di Luigi Capuana (1839-1915), il museo custodisce i manoscritti, le opere a stampa, la biblioteca, i mobili e i quadri appartenuti allo scrittore. Particolarmente interessanti sono i carteggi con intellettuali e scrittori coevi, tra cui Ibsen, Balzac, Zola, Verga, D'Annunzio, De Roberto, Pirandello, Graf. Notevole pure l'archivio che testimonia l'attivit\u00e0 di Capuana come fotografo. Nel palazzo si trovano anche: la biblioteca comunale; l'ex biblioteca dei Padri Cappuccini, con testi sacri dal 1500 al 1700; il fondo Rizzo, raccolta di libri e riviste in lingua esperanto, curata dal prefetto Pietro Rizzo.\u00a0Info orario:giugno-settembre, luned\u00ec-venerd\u00ec 10,00/13,00 marted\u00ec e gioved\u00ec anche 17.30/19.30;\u00a0ottobre-maggio, luned\u00ec e venerd\u00ec 14.30/19.30, marted\u00ec e gioved\u00ec 10,00/12.30-15.15/18-45, mercoled\u00ec 10,00/13.30\u00a0",
                "latitudine": 37.26671,
                "longitudine": 14.690838
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.343537,
                    14.676258
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Serravalle",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/mineo/castello-di-serravalle-a-mineo"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.340064,
                    14.574358
                ],
                "Cronologia": "XII sec.",
                "Denominazione": "Castello Mongialino",
                "Note": "La struttura presenta vistose lesioni e parti pericolanti. Citato dal geografo Idrisi (Casale Al-Khalil)",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/mineo/castello-di-mongialino"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mineo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mirabella Imbaccari",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.324221,
            "Longitudine": 14.4463939
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mirabella_Imbaccari"
    },
    {
        "Nome Comune": "Misterbianco",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5191722,
            "Longitudine": 15.0079363
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Carnevale",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/14",
                "Tipo": "Festa"
            },
            {
                "Bene": "Festa Maria Santissima degli Ammalati",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/15",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Antonio Abate",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/16",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Misterbianco"
    },
    {
        "Nome Comune": "Motta Sant'Anastasia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5133908,
            "Longitudine": 14.9670716
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pranzo delle Verginelle",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/17",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa Santa Anastasia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/18",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.511802,
                    14.970979
                ],
                "Cronologia": "non precisabile",
                "Denominazione": "Castello di Motta S.Anastasia",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/motta-santanastasia/castello-di-motta-santanastasia"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.513087,
                    14.969313
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Motta_Sant'Anastasia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Nicolosi",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6147106,
            "Longitudine": 15.0263488
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Nicolosi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Palagonia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.3273551,
            "Longitudine": 14.7453315
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Palagonia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Patern\u00f2",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5670695,
            "Longitudine": 14.9053521
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Pesca delle rane di Patern\u00f2",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/220",
                "Tipo": "tecniche"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.565582,
                    14.893647
                ],
                "Cronologia": "1072",
                "Denominazione": "Castello di Patern\u00f2",
                "Note": "Edificio interamente conservato.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/paterno/castello-di-paterno"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.566602,
                    14.902662
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Paterno,_Basilicata"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pedara",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6168095,
            "Longitudine": 15.0602114
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Antonio Abate",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/242",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pedara"
    },
    {
        "Nome Comune": "Piedimonte Etneo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8067066,
            "Longitudine": 15.1781933
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Piedimonte_Etneo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Raddusa",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.4725561,
            "Longitudine": 14.5325204
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Raddusa"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ramacca",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.388048,
            "Longitudine": 14.692681
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ramacca"
    },
    {
        "Nome Comune": "Randazzo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8779338,
            "Longitudine": 14.9462478
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.893338,
                    14.950678
                ],
                "Elemento": "Provola dei Nebrodi",
                "Note": "Caciocavallo prodotto dai casari dei monti Nebrodi, la cui tecnica si tramanda di padre in figlio. Si produce da maggio a giugno con stagionatura di almeno 3 mesi."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.876207,
                    14.946111
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Randazzo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Riposto",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7318901,
            "Longitudine": 15.2042214
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa della Pomelia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/19",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Riposto"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Cono",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2901188,
            "Longitudine": 14.3659918
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Cono,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Giovanni la Punta",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5774071,
            "Longitudine": 15.094215
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Giovanni_la_Punta"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Gregorio di Catania",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.565254,
            "Longitudine": 15.111788
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme della Rotonda",
                "Indirizzo": "Via della Mecca",
                "Telefono": "095/7150508 - polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Tutti i mercoled\u00ec e tutte le domeniche dalle ore 9.00 alle 13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Terme Romane dell'Indirizzo",
                "Indirizzo": "Piazza Curr\u00f2",
                "Telefono": "095/7150508- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Le Terme Romane dell'Indirizzo sono visitabili su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Anfiteatro Romano di Catania",
                "Indirizzo": "Piazza Stesicoro",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da marted\u00ec a sabato dalle ore 9.00 alle ore 13.00 e dalle ore 14.30 alle ore 19.00.\r\nGiorni di chiusura:luned\u00ec e domenica.",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Ipogeo Romano",
                "Indirizzo": "Via G. Sanfilippo",
                "Telefono": "095/7150508 polomuseale.ct@regione.sicilia.it - poloregionalect.urp@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "L'Ipogeo romano \u00e8 visitabile su prenotazione",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Teatro Romano e Odeon di Catania",
                "Indirizzo": "Via Vittorio Emanuele 266",
                "Telefono": "095/7150508 fax 095/311004- polomuseale.ct@regione.sicilia.it; poloregionalect.urp.@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a domenica dalle ore 9.00 alle ore 19.00. \r\n \r\nLa prima domenica del mese l'ingresso \u00e8 gratuito",
                "Biglietto Ridotto": "6,00 \u20ac",
                "Note": "3,00 \u20ac",
                "Scheda": "In occasione dell'evento organizzato in collaborazione con Taobuk ''Premio Sicilia a Isabel Allende'', sabato 3 giugno, il Teatro Antico chiuder\u00e0 alle ore 17.00"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Chiesa di San Francesco Borgia",
                "Indirizzo": "Via Crociferi 17",
                "Telefono": "095310762",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 9,00 alle 19,00. Aperta la prima domenica di ogni mese dalle 9,00 alle 19,00. Ulteriori domeniche del mese 9.00-13.00. Festivi 9.00-13.00.",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Casa Museo Giovanni Verga",
                "Indirizzo": "Via Sant'Anna, 8\r\n Catania.",
                "Telefono": "0957150598",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle ore 9.00 alle ore 13.15 e dalle 14.15 alle 19.00.\r\nChiusura  domenica e festivi.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/90",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Tradizione Melodico-Musicale Belliniana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/91",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Sant'Agata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/238",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.499022,
                    15.084704
                ],
                "Cronologia": "1071-1931",
                "Denominazione": "Castello Ursino",
                "Note": "Complesso architettonico quasi interamente conservato nella configurazione esterna, ma con profonde modifiche degli spazi interni.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/catania/catania/castello-ursino-o-svevo-di-catania"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.526614,
                    15.054964
                ],
                "Elemento": "Masculina da magghia",
                "Note": "La pesca della masculina si pratica da aprile a luglio, il prodotto sotto sale \u00e8 disponibile tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.503799,
                    15.093325
                ],
                "Elemento": "Vino cotto di fichi d\u2019India",
                "Note": "E' simile ad un aceto balsamico dolce. La sua cottura richiede circa 22 ore. Il vino cotto di fichi d\u2019india rischia di scomparire perch\u00e9 richiede una cottura lenta e molto lunga con grande dispendio di energie e di tempo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.527885,
                    15.113635
                ],
                "Denominazione": "Ognina CT",
                "Localit\u00e0": "Lungomare Ognina"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.516738,
                    15.106541
                ],
                "Denominazione": "Torretta Piazza Europa",
                "Localit\u00e0": "Piazza Europa"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.528007,
                    15.11567
                ],
                "Denominazione": "Torretta di Ognina",
                "Localit\u00e0": "Via Artale Alagona,Lungomare Ognina"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Gregorio_di_Catania"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Michele di Ganzaria",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2795627,
            "Longitudine": 14.4260202
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Michele_di_Ganzaria"
    },
    {
        "Nome Comune": "San Pietro Clarenza",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.568853,
            "Longitudine": 15.022886
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.574885,
                    15.032615
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\" garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/San_Pietro_Clarenza"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Agata li Battiati",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.558273,
            "Longitudine": 15.0808128
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Agata_li_Battiati"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sant'Alfio",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.7415805,
            "Longitudine": 15.1429052
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Salvatore Patan\u00e8: Etnostorico",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/163",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Sant'Alfio"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Maria di Licodia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6164202,
            "Longitudine": 14.8874929
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.611132,
                    14.900346
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Maria_di_Licodia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Venerina",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6889713,
            "Longitudine": 15.1426605
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Severina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Scordia",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2964289,
            "Longitudine": 14.8462387
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Scordia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Trecastagni",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6161157,
            "Longitudine": 15.0792308
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Mille tavolette ex voto del Santuario dei Santi Alfio, Fidelio e Cirino",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/254",
                "Tipo": "tecniche"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Trecastagni"
    },
    {
        "Nome Comune": "Tremestieri Etneo",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.5764878,
            "Longitudine": 15.0732205
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Tremestieri_Etneo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Valverde",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 19.5820464,
            "Longitudine": -71.0461119
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Valverde,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Viagrande",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6101657,
            "Longitudine": 15.0967587
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rosario D'Agata - Artista del carretto siciliano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/192",
                "Tipo": "Tesoro umano vivente"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Viagrande"
    },
    {
        "Nome Comune": "Vizzini",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1610157,
            "Longitudine": 14.7484682
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vizzini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Zafferana Etnea",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6932846,
            "Longitudine": 15.1064599
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Zafferana_Etnea"
    },
    {
        "Nome Comune": "Mazzarrone",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0833929,
            "Longitudine": 14.5616741
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    38.087689,
                    15.133525
                ],
                "Elemento": "Maiorchino",
                "Note": "Ancora oggi a carnevale con le forme stagionate si effettua nei comuni di Basic\u00f2 e Novara di Sicilia la tradizionale \"ruzzola\"; i pastori gareggiano facendole rotolare lungo la via principale. Si produce da febbraio fino all seconda decade di giugno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Mazzarrone"
    },
    {
        "Nome Comune": "Maniace",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.8624231,
            "Longitudine": 14.8078349
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.885541,
                    14.797847
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.884586,
                    14.798591
                ],
                "Elemento": "Pesca tabacchiera dell\u2019Etna",
                "Note": "La Ducea di Maniace si rivela fin dall\u2019inizio vocata per la frutticoltura.Tra tutte le variet\u00e0 spicca la tabacchiera a pasta bianca dalla forma schiacciata, da sembrare appunto una tabacchiera."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Maniace"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ragalna",
        "Provincia": "Catania",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.6369577,
            "Longitudine": 14.9478757
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.635973,
                    14.947453
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\", garantendone l'origine e la qualita' dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ragalna"
    },
    {
        "Nome Comune": "Acate",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.02504,
            "Longitudine": 14.492981
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.027518,
                    14.493566
                ],
                "Cronologia": "XV-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello Biscari",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.acate.it/storia.htm"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Acate"
    },
    {
        "Nome Comune": "Chiaramonte Gulfi",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.031342,
            "Longitudine": 14.701285
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ricamo e Sfilato",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/144",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Chiaramonte_Gulfi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Comiso",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.9507336,
            "Longitudine": 14.6074553
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.947328,
                    14.603253
                ],
                "Cronologia": "XI/XII -XVIII",
                "Denominazione": "Castello Naselli",
                "Note": "Complesso architettonico interamente conservato.",
                "Link": "https://it.wikipedia.org/wiki/Castello_dei_Naselli_d%27Aragona"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Comiso"
    },
    {
        "Nome Comune": "Giarratana",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0481124,
            "Longitudine": 14.7937968
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di San Bartolomeo Apostolo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/245",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.049989,
                    14.791207
                ],
                "Cronologia": "XIV-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Giarratana",
                "Note": "Resti fuori terra visibili che consentono una lettura ricostruttiva dell'impianto.",
                "Link": "http://www.virtualsicily.it/Monumento-Castello%20dei%20Settimo%20Calvello-Giarratana-RG-1051"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.068458,
                    14.77761
                ],
                "Elemento": "Cipolla di Giarratana",
                "Note": "Pesa normalmente 500 gr.,la semina viene effettuata a fine ottobre, il trapianto ha luogo febbraio-marzo. La raccolta comincia a fine luglio e dura fino ad agosto."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Giarratana"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ispica",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.7858319,
            "Longitudine": 14.907637
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Parco Forza",
                "Indirizzo": "Ispica, Via Cavagrande,snc",
                "Telefono": "0932952608",
                "Biglietto Intero": "Dal 1 aprile tutti i giorni, festivi compresi, dalle 9.00 alle 18.15",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Ragusa per i siti archeologici e per i Parchi archeologici di Kamarina e Cava Ispica. La prima domenica di ogni mese ingresso gratuito"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/182",
                "Tipo": "Festa pasquale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.785907,
                    14.923272
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.796025,
                    14.95292
                ],
                "Elemento": "Sesamo di Ispica",
                "Note": "Ispica conserva una produzione antica introdotta dagli Arabi il sesamo. Si semina tra aprile e maggio e si raccoglie tra agosto e settembre. Il sesamo di Ispica si usa prevalentemente per preparare la cobaita (localmente detta anche giuggiulena)."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ispica"
    },
    {
        "Nome Comune": "Modica",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.8589209,
            "Longitudine": 14.7613018
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Cava d'Ispica",
                "Indirizzo": "Modica, S.P. Modica-Cava Ispica snc",
                "Telefono": "0932771667",
                "Biglietto Intero": "Dal 1 aprile tutti i giorni, festivi compresi, dalle 9 alle 18.30.",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Ragusa per i siti archeologici e per i Parchi archeologici di Kamarina e Cava Ispica"
            },
            {
                "Categoria": "Parco archeologico",
                "Denominazione": "Parco archeologico di Cava d\u2019Ispica",
                "Indirizzo": "Contrada Cava Ispica,  - Modica",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104007",
                "Descrizione": "La Cava d\u2019Ispica \u00e8 una stretta vallata che si prolunga da N-O a S-E per circa 14 km. nel territorio dei comuni di Modica, Ispica e, in parte, in quello di Rosolini, e solcata da un piccolo corso d\u2019acqua chiamato nella parte superiore Pernamazzoni, in quella inferiore Busaitone. La vallata costituisce uno dei maggiori complessi naturalistico-archeologici della Sicilia grazie alla sua articolata e variegata stratigrafia che si dipana dall\u2019Et\u00e0 del Bronzo fino all\u2019Alto Medioevo con una straordinaria continuit\u00e0 insediativa che non conosce cesure nel corso dei secoli. Bench\u00e9 sia un luogo paesaggisticamente molto affascinante, l\u2019interesse maggiore \u00e8 costituito dalle fitte e continue tracce della presenza umana: si tratta di necropoli, da quelle sicule con tombe a forno a quelle classiche, dagli ipogei bizantini alle catacombe cristiane, e di insediamenti rupestri, da quelli preistorici in grotta a quelli trogloditici medievali. La visita a Cava d'Ispica si compone di due parti: la parte di nord-est, presso il Mulino Cavallo; la parte di sud-est, luogo rupestre dell'antica Spaccaforno (antico nome di Ispica).",
                "latitudine": 36.844227,
                "longitudine": 14.833553
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Cioccolata Modicana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/145",
                "Tipo": "Prodotto tipico locale"
            },
            {
                "Bene": "Giostra dei Chiaramonte",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/67",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/109",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.860891,
                    14.761715
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Modica",
                "Note": "Resti e parti inglobate in strutture successive.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/ragusa/modica/castello-di-modica"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.8741,
                    14.764849
                ],
                "Elemento": "Fava cottoia di Modica",
                "Note": "La fava modicana era utilizzata come leguminosa nella rotazione delle colture dei cereali. In alcune contrade modicane la fava cottoia (cottura) era ben presente nella cucina locale. Pu\u00f2 essere consumata fresca a fine maggio o secca tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.863482,
                    14.778933
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Modica"
    },
    {
        "Nome Comune": "Monterosso Almo",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0888742,
            "Longitudine": 14.7627081
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Monterosso_Almo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pozzallo",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.7263298,
            "Longitudine": 14.8463434
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Torre Cabrera",
                "Indirizzo": "Pozzallo, Piazza Rimembranza snc",
                "Telefono": "09321839271",
                "Biglietto Intero": "Dal luned\u00ec al sabato dalle ore 9 alle 12.30 e dalle ore 16.45 alle 19.45.",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": "Ingresso libero. Per info ulteriori ed eventuali variazioni:Comune di Pozzallo cultura@comune.pozzallo.rg.it"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.727461,
                    14.84865
                ],
                "Denominazione": "Pozzallo o Cabrera",
                "Localit\u00e0": "Piazza Rimembranze"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pozzallo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ragusa",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.9219828,
            "Longitudine": 14.7213455
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo regionale di Kamarina",
                "Indirizzo": "S.P. 102 Km.1 C.da Cammarana-Ragusa. Indirizzo postale 97019 Scoglitti (RG) c.p. n.60. Mail museo.camarina@regione.sicilia.it",
                "Telefono": "0932 826004",
                "Biglietto Intero": "Aperto tutti i giorni feriali dalle 9.00 alle 14.00 e dalle 15.00 alle 19.00. Apertura festiva solo la prima domenica del mese",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Ragusa per i siti archeologici e per i Parchi archeologici di Kamarina e Cava Ispica",
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111637",
                "Descrizione": "Sito archeologico di Kamarina, fra i pi\u00f9 importanti della Sicilia, costituisce un prezioso patrimonio di archeologia terrestre e sottomarina. Kamarina, il cui nome secondo Strabone significa \"Abitata dopo molta fatica\", fu un'importante colonia di Siracusa, costruita alla foce del fiume Ippari in Provincia di Ragusa. Di essa oggi non rimangono che rovine e importanti reperti archeologici, principalmente sul colle Cammarana nel territorio del comune di Ragusa. Situata su una collina, l'acropoli mostra, oggi, i resti del Tempio di Athena; all\u2019estremit\u00e0 sud-occidentale della collina, fra il tempio di Atena Poliade ed il porto, si estende l\u2019agor\u00e0, i cui scavi non sono stati ancora portati a termine. I resti meglio conservati della cinta muraria sono, invece, collocati al di sotto della collina di Eracle.",
                "latitudine": 36.926926,
                "longitudine": 14.725513
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Agora'",
                "Indirizzo": "S.P. 102 - Km.1,5",
                "Telefono": "0932 826004",
                "Biglietto Intero": "Chiusa per lavori di messa in sicurezza",
                "Biglietto Ridotto": "Unico con Museo di Kamarina",
                "Note": "Unico con Museo di Kamarina",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo regionale interdisciplinare di Ragusa",
                "Indirizzo": "Via Natalelli",
                "Telefono": "0932622963 - fax 0932622963",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni feriali dalle ore 9,00 alle 18.30. Apertura festiva solo la prima domenica di ogni mese",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": "Dipende dal Polo regionale di Ragusa per i siti archeologici e per i Parchi archeologici di Kamarina e Cava Ispica"
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico ibleo",
                "Indirizzo": "Via Natalelli, 11 - Ragusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101342",
                "Descrizione": "Il museo \u00e8 stato istituito nel 1961 per raccogliere i materiali degli scavi condotti nel territorio ragusano. Il percorso espositivo, composto di sei sezioni, segue cronologicamente le varie fasi storiche attestate nel territorio dai pi\u00f9 antichi siti preistorici (soprattutto dalle necropoli arcaiche e classiche di Camarina) fino ai centri ellenistici e agli insediamenti romani e tardo romani (per lo pi\u00f9 statue, ceramiche, epigrafi, vetri)\u00a0",
                "latitudine": 36.923992,
                "longitudine": 14.728685
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo regionale di Kamarina",
                "Indirizzo": "S.P. 102 - Km.1,5 - Ragusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/111637",
                "Descrizione": "Sito archeologico di Kamarina, fra i pi\u00f9 importanti della Sicilia, costituisce un prezioso patrimonio di archeologia terrestre e sottomarina. Kamarina, il cui nome secondo Strabone significa \"Abitata dopo molta fatica\", fu un'importante colonia di Siracusa, costruita alla foce del fiume Ippari in Provincia di Ragusa. Di essa oggi non rimangono che rovine e importanti reperti archeologici, principalmente sul colle Cammarana nel territorio del comune di Ragusa. Situata su una collina, l'acropoli mostra, oggi, i resti del Tempio di Athena; all\u2019estremit\u00e0 sud-occidentale della collina, fra il tempio di Atena Poliade ed il porto, si estende l\u2019agor\u00e0, i cui scavi non sono stati ancora portati a termine. I resti meglio conservati della cinta muraria sono, invece, collocati al di sotto della collina di Eracle.",
                "latitudine": 36.926926,
                "longitudine": 14.725513
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Ricamo e Sfilato",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/147",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/110",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Festa patronale di S. Giovanni Battista",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/196",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Festa patronale di San Giorgio martire",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/197",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Luoghi letterari e cinematografici di Montalbano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/202",
                "Tipo": "Spazi simbolici"
            },
            {
                "Bene": "Festa della Madonna neve di Giarratana",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/221",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Settimana Santa a Ragusa Ibla",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/256",
                "Tipo": "Celebrazione e pratica rituale"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.881967,
                    14.564308
                ],
                "Cronologia": "XIX sec.",
                "Denominazione": "Castello di Donnafugata",
                "Note": "Non si tratta di un vero e proprio castello medievale ma di una sontuosa dimora nobiliare del tardo ottocento, circondata da abitazioni dei contadini che vivevano alle dipendenze dei proprietari.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/ragusa/ragusa/castello-di-donnafugata"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.924473,
                    14.744891
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.938618,
                    14.75003
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio.Il suo frutto,il carato,un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi,fornisce estratti utili per la cosmesi,la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.940377,
                    14.733786
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.944764,
                    14.741496
                ],
                "Elemento": "Asino ragusano",
                "Note": "La Ragusana \u00e8 a rischio di estinzione come la maggior parte delle razze locali. Il suo latte ha caratteristiche molto simili a quello umano e quindi rappresenta l'unica alternativa naturale ai prodotti commerciali."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.920413,
                    14.732621
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.932082,
                    14.725347
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.782918,
                    14.554408
                ],
                "Denominazione": "Mazzarelli",
                "Localit\u00e0": "Marina di Ragusa"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ragusa,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Santa Croce Camerina",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.827897,
            "Longitudine": 14.5255384
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Caucana",
                "Indirizzo": "Via delle Anticaglie - Frazione Caucana",
                "Telefono": "347 6974 535 (Distefano)",
                "Biglietto Intero": "Apertura su prenotazione telefonica. Tutte le domeniche dal 30 Aprile al 30 Giugno dalle ore 10.00 alle 12.30 Nei mesi di Luglio ed Agosto il mattino dalle 10.00 alle 12.30 e nel pomeriggio dalle 17.00 alle 19.30",
                "Biglietto Ridotto": "Ingresso libero",
                "Note": "Ingresso libero",
                "Scheda": "gestito dal Comitato Kaukana con indirizzo email comitato.kaukana@gmail.com"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Cena di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/68",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Pani Pulitu della Cena di San Giuseppe",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/69",
                "Tipo": "Pane votivo"
            },
            {
                "Bene": "Arte del Carradore di Antonio Vasile",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/146",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Risveglio Camarinese",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/239",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.788045,
                    14.492849
                ],
                "Denominazione": "Scalambri",
                "Localit\u00e0": "Capo Scalambri"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.814314,
                    14.460365
                ],
                "Denominazione": "Vigliena o Braccetto",
                "Localit\u00e0": "Punta Braccetto"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.799023,
                    14.479539
                ],
                "Denominazione": "di Pietro",
                "Localit\u00e0": "Punta Secca"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Santa_Croce_Camerina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Scicli",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.7935701,
            "Longitudine": 14.7069644
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Convento della Croce",
                "Indirizzo": "Scicli, Collina della Croce snc",
                "Telefono": "0932249440/456 info:polomuseale.rg@regione.sicilia.it",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni feriali dalle 9 alle 13. Festivi: Solo la prima domenica del mese",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Aperture straordinarie solo su prenotazione ai numeri indicati. La prima domenica del mese ingresso gratuito. Dipende dal Polo regionale di Ragusa per i siti archeologici e per i Parchi archeologici di Kamarina e Cava Ispica"
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/111",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Celebrazioni e Riti della Settimana Santa",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/70",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa del Cristo Re Risorto",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/71",
                "Tipo": "Celebrazione"
            },
            {
                "Bene": "Festa della Madonna delle Milizie",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/72",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Canzoncine in Onore di Maria Santissima",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/112",
                "Tipo": "Espressione"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Giuseppe con Folkloristica Cavalcata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/73",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.824813,
                    14.737467
                ],
                "Elemento": "Fagiolo cosaruciaru di Scicli",
                "Note": "Il Cosaruciaru (in dialetto \u201ccosa dolce\u201d) che si riconosce per via del suo colore bianco-panna con piccole screziature marroni intorno all\u2019ilo .Il fagiolo si raccoglie dalla met\u00e0 di ottobre a novembre, essiccato si trova in commercio tutto l\u2019anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.774779,
                    14.634195
                ],
                "Denominazione": "Donnalucata",
                "Localit\u00e0": "Frazione di Donnalucata"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Scicli"
    },
    {
        "Nome Comune": "Vittoria",
        "Provincia": "Ragusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.9514957,
            "Longitudine": 14.5304867
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Rappresentazione del Venerd\u00ec Santo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/74",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.915988,
                    14.963375
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Etna",
                "Note": "Il Consorzio nasce a tutela, promozione e valorizzazione dell'olio extra vergine di oliva \"Monte Etna\",garantendone l'origine e la qualita', dalla produzione sino al confezionamento."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Vittoria,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Augusta",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 33.4709714,
            "Longitudine": -81.9748429
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche e Antiquarium",
                "Denominazione": "Area archeologica e Antiquarium di Megara Hyblaea",
                "Indirizzo": "Contrada Megara Giannalena",
                "Telefono": "09314508211",
                "Biglietto Intero": "Dal luned\u00ec al sabato dalle 8,30 alle 19,00 chiusura biglietteria 18,00. \r\nFestivi:  2 luglio apertura 8.30- 19.00(chiusura biglietteria 18.00), \r\naltre domeniche 8.30- 13.30 (chiusura biglietteria 13,00)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.234653,
                    15.220859
                ],
                "Cronologia": "XIII-XVIII sec.",
                "Denominazione": "Castello di Augusta",
                "Note": "Le strutture principali del castrum svevo permangono quasi integre, pur fra le modifiche e superfetazioni.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/siracusa/augusta/castello-di-augusta"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.285509,
                    15.186608
                ],
                "Cronologia": "XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Brucoli",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/siracusa/augusta/castello-di-brucoli"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.211948,
                    15.22405
                ],
                "Denominazione": "D'Avalos",
                "Localit\u00e0": "Penisola di Augusta"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.23577,
                    15.203441
                ],
                "Denominazione": "Forte Garcia",
                "Ubicazione": "Porto di Augusta",
                "Note": "Realizzato dal vicer\u00e8 Garcia de Toledo su incarico del re Filippo II, all'interno del golfo di Augusta. Nel 1743 fece parte del lazzaretto di Punta Cugno; nel 1836 fu sanatorio e poi Ospedale Marittimo. Nel '900 \u00e8 stato deposito della Marina Milita",
                "Link": "https:\\\\www.augusta-framacamo.net/monumenti-forti.asp"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.236225,
                    15.205232
                ],
                "Denominazione": "Forte Vittoria",
                "Ubicazione": "Porto di Augusta",
                "Note": "Realizzato dal vicer\u00e8 Garcia de Toledo su incarico del re Filippo II. Nel 1743 divenne lazzaretto con forno crematoio; nel 1836 fu sanatorio e poi Ospedale Marittimo. Nel 2009 il forte rastaurato \u00e8 stato riconsegnato alla citt\u00e0.",
                "Link": "https:\\\\www.augusta-framacamo.net/monumenti-forti.aspwww.augusta-framacamo.net/monumenti-forti.asp"
            }
        ],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Augusta,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Avola",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.9095158,
            "Longitudine": 15.1350006
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.914442,
                    15.126331
                ],
                "Elemento": "Mandorla di Noto",
                "Note": "Sono tre le variet\u00e0 coltivate nelle campagne di Noto:Romana, Pizzuta d'Avola,e Fascionello.Il periodo di raccolta delle mandorle \u00e8 da luglio ad agosto,ma si trovano sul mercato tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Avola"
    },
    {
        "Nome Comune": "Buccheri",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.126491,
            "Longitudine": 14.8503797
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.133631,
                    14.852128
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Lauro",
                "Note": "La menzione geografica \"Monte Lauro\" indica che le zone di coltivazione delle olive,variet\u00e0 Tonda Iblea,riguardano in maniera specifica i comuni di Buccheri, Buscemi, Cassaro e Ferla."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Buccheri"
    },
    {
        "Nome Comune": "Buscemi",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0854713,
            "Longitudine": 14.8842007
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.08237,
                    14.884079
                ],
                "Cronologia": "met\u00e0 XIV sec.",
                "Denominazione": "Castello di Buscemi",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una lettura ricostruttiva solo parziale dell'impianto.",
                "Link": "http://www.comune.buscemi.sr.it/default.asp?modulo=pages&idpage=132"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.096466,
                    14.892627
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Lauro",
                "Note": "La menzione geografica \"Monte Lauro\" indica che le zone di coltivazione delle olive, variet\u00e0 Tonda Iblea, riguardano in maniera specifica i comuni di Buccheri, Buscemi, Cassaro e Ferla."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Buscemi"
    },
    {
        "Nome Comune": "Canicattini Bagni",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0349279,
            "Longitudine": 15.0623367
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "U lamentu",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/246",
                "Tipo": "Canto religioso"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.037763,
                    15.066073
                ],
                "Elemento": "Mandorla di Noto",
                "Note": "Sono tre le variet\u00e0 coltivate nelle campagne di noto:Romana, Pizzuta d'Avola,e Fascionello.Il periodo di raccolta delle mandorle \u00e8 da luglio ad agosto,ma si trovano sul mercato tutto l'anno."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Canicattini_Bagni"
    },
    {
        "Nome Comune": "Carlentini",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2758806,
            "Longitudine": 15.0149783
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Leontinoi",
                "Indirizzo": "Contrada San Mauro - Carlentini",
                "Telefono": "0957832962 (presso Museo)",
                "Biglietto Intero": "Marted\u00ec, gioved\u00ec dalle 8.30 alle 13.45 (chiusura biglietteria ore 13.00).\r\ngioved\u00ec 27 e festivi CHIUSO",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Lentini",
                "Indirizzo": "Via Museo 1",
                "Telefono": "0957832962",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec chiuso. Dal marted\u00ec al sabato dalle 9.00 alle 19.00 (chiusura biglietteria 18.00).\r\nDomenica 2-9-30 luglio dalle 9.00 alle 13.30 (chiusura biglietteria 13.00)",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.284219,
                    15.008417
                ],
                "Elemento": "Cudduruni di Lentini",
                "Note": "E' una focaccia tradizionale di Lentini farcita con broccoli neri, cipolla o anciti (bietole selvatiche) formaggio pecorino fresco, pomodoro o estratto di pomodoro e olio extravergine d\u2019oliva. Oggi \u00e8 prodotta in famiglia per autoconsumo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Carlentini"
    },
    {
        "Nome Comune": "Cassaro",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1069373,
            "Longitudine": 14.9476102
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.117499,
                    14.968244
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Lauro",
                "Note": "La menzione geografica \"Monte Lauro\" indica che le zone di coltivazione delle olive, variet\u00e0 Tonda Iblea, riguardano in maniera specifica i comuni di Buccheri, Buscemi, Cassaro e Ferla."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Casargo"
    },
    {
        "Nome Comune": "Ferla",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1185821,
            "Longitudine": 14.9411382
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.133231,
                    14.943811
                ],
                "Elemento": "Olio Monte Lauro",
                "Note": "La menzione geografica \"Monte Lauro\" indica che le zone di coltivazione delle olive, variet\u00e0 Tonda Iblea, riguardano in maniera specifica i comuni di Buccheri, Buscemi, Cassaro e Ferla."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Ferla"
    },
    {
        "Nome Comune": "Floridia",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.086946,
            "Longitudine": 15.151894
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Trofeo di Poesia Popolare Turiddu Bella",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/113",
                "Tipo": "Evento letterario"
            },
            {
                "Bene": "Arte del Maestro Ierna",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/114",
                "Tipo": "Espressione musicale"
            },
            {
                "Bene": "Festa e Palio dell'Ascensione",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/75",
                "Tipo": "Rappresentazione/Spettacolo"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Floridia"
    },
    {
        "Nome Comune": "Francofonte",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.2265821,
            "Longitudine": 14.8818808
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.230778,
                    14.879619
                ],
                "Cronologia": "non precis.",
                "Denominazione": "Castello di Francofonte",
                "Note": "Al centro del complesso si conservano ancora notevoli resti dei volumi delle due massicce torri e della torre scalare, anche se ,variamente ridotte in altezza.",
                "Link": "www.castelli-sicilia.com/links.asp?CatId=116"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.236381,
                    14.885276
                ],
                "Cronologia": "non precis.",
                "Denominazione": "Castello di Chadra",
                "Note": "Resti fuori terra che consentono una ricostruzione parziale dell'impianto.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/siracusa/francofonte/castello-di-chadra"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Francofonte"
    },
    {
        "Nome Comune": "Lentini",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.284685,
            "Longitudine": 14.9987779
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Leontinoi",
                "Indirizzo": "Contrada San Mauro - Carlentini",
                "Telefono": "0957832962 (presso Museo)",
                "Biglietto Intero": "Marted\u00ec, gioved\u00ec dalle 8.30 alle 13.45 (chiusura biglietteria ore 13.00).\r\ngioved\u00ec 27 e festivi CHIUSO",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale di Lentini",
                "Indirizzo": "Via Museo 1",
                "Telefono": "0957832962",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec chiuso. Dal marted\u00ec al sabato dalle 9.00 alle 19.00 (chiusura biglietteria 18.00).\r\nDomenica 2-9-30 luglio dalle 9.00 alle 13.30 (chiusura biglietteria 13.00)",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico di Lentini",
                "Indirizzo": "Via del Museo, 1 - Lentini",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/104008",
                "Descrizione": "I materiali della necropoli di cava S.Aloe (S. Eligio) sono custoditi nel Museo Archeologico di Lentini.In questo Museo hanno trovato esposizione con nuovi apparati didattici ed espositivi i materiali provenienti da scavi effettuati nel comprensorio lentinese e di collezioni private. \u00a0Sono presentati i materiali dal villaggio della Metapiccola e quelli delle necropoli di Cava Ruccia e Cava S. Alo\u00e8 (S. Eligio). Sono stati anche esposti i pi\u00f9 antichi materiali importati e prodotti localmente della colonia calcidese di Leontinoi, i materiali dall'area dell'abitato e dalle aree sacre sia urbane che periurbane. Adeguata collocazione hanno avuto i materiali delle collezioni che includono i due famosi crateri gi\u00e0 di propriet\u00e0 comunale e quelli delle collezioni Benventano e Santapaola. Ampio sviluppo espositivo hanno i materiali delle necropoli di Leontinoi, dall'epoca arcaica a quella ellenistica. Lo sviluppo espositivo si conclude con i materiali e l'apparato didattico relativi al periodo medievale, che costituisce un altro capitolo importante della storia di Leontinoi.",
                "latitudine": 37.288704,
                "longitudine": 15.002158
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.284219,
                    15.008417
                ],
                "Elemento": "Cudduruni di Lentini",
                "Note": "E' una focaccia tradizionale di Lentini farcita con broccoli neri, cipolla o anciti (bietole selvatiche) formaggio pecorino fresco, pomodoro o estratto di pomodoro e olio extravergine d\u2019oliva. Oggi \u00e8 prodotta in famiglia per autoconsumo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Lentiai"
    },
    {
        "Nome Comune": "Melilli",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1782878,
            "Longitudine": 15.1266212
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Melilli"
    },
    {
        "Nome Comune": "Noto",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.8908864,
            "Longitudine": 15.0706454
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Eloro",
                "Indirizzo": null,
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": "Chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica e Villa Romana del Tellaro",
                "Indirizzo": "Contrada Caddeddi",
                "Telefono": "0931573883",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 8.30 alle 19.00 (chiusura biglietteria 18.00)",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo civico archeologico di Noto (Italia)",
                "Indirizzo": "Corso Vittorio Emanuele II, 146 - Noto",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101353",
                "Descrizione": "Il museo \u00e8 ubicato nella zona di espansione della citt\u00e0 all'interno del Parco di Villa Landolina che si estende fra le Catacombe di S. Giovanni e quelle di Vigna Cassia e che \u00e8 ricco di testimonianze di interesse archeologico (ipogei cristiani, tratti di necropoli arcaica, elementi dell'abitato ellenistico di Siracusa) e storico (il cimitero degli acattolici con la tomba del poeta August von Platen).La sede museale \u00e8 una moderna struttura inaugurata nel 1988 ed intitolata all'archeologo Paolo Orsi (1859-1935), studioso di fama internazionale e direttore del Museo per pi\u00f9 di un trentennio.L'edificio si compone di un piano seminterrato e di due elevazioni per complessivi 12000 mq: i due livelli superiori sono destinati all'esposizione delle collezioni, nel piano inferiore sono ubicati la sala conferenze ed ambienti di servizio.Attualmente l\u2019esposizione si svolge in quattro settori su due livelli.Il museo illustra, allo stato attuale la preistoria e la storia di quasi tutti i siti archeologici della Sicilia orientale e centrale, sino ad et\u00e0 classica e, relativamente alla citt\u00e0 di Siracusa, ad et\u00e0 ellenistica e romana.\u00a0Dall'aprile 2010 si \u00e8 arricchito del prestigioso Medagliere (pieghevole.jpg e dettaglio dei testi.jpg), trasferito dalla precedente sede espositiva di piazza Duomo.Con il completamento degli allestimenti, l\u2019esposizione comprender\u00e0 anche i materiali di et\u00e0 ellenistica e romana, prevalentemente dalla Sicilia orientale, \u00a0e cristiano-bizantini.Le collezioni traggono origine da una piccola raccolta arcivescovile della fine del '700, alla quale si aggiunsero altre opere provenienti da donazioni di collezionisti locali. Questo materiale nel 1811 costitu\u00ec il primo nucleo del Museo Comunale che divenne Museo Nazionale nel 1878.La maggior parte delle raccolte attualmente esposte proviene per\u00f2 dagli scavi archeologici condotti dalla Soprintendenza di Siracusa.L'ordinamento \u00e8 stato curato in modo da consentire un inquadramento topografico e cronologico dei reperti. L\u2019esposizione \u00e8 articolata attualmente in quattro settori, tre dei quali (A,B,C, rispettivamente destinati alla preistoria e alla et\u00e0 greca nella citt\u00e0 di Siracusa e nelle colonie) gravitanti intorno ad un ambiente circolare, nei quali pannelli luminosi illustrano la storia del museo e nel quale si allestiscono mostre tematiche temporanee, il quarto settore (D) si trova invece al secondo livello.",
                "latitudine": 36.890438,
                "longitudine": 15.072417
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Arte degli Scalpellini",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/148",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/115",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.945614,
                    15.023452
                ],
                "Cronologia": "non precis.",
                "Denominazione": "Castello di Noto antica",
                "Note": "Resti fuori terra visibili in varie parti.",
                "Link": "https://www.icastelli.it/it/sicilia/siracusa/noto/castello-vecchio-di-noto"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.897532,
                    15.07585
                ],
                "Elemento": "Mandorla di Noto",
                "Note": "Sono tre le variet\u00e0 coltivate nelle campagne di Noto:Romana, Pizzuta d'Avola,e Fascionello.Il periodo di raccolta delle mandorle \u00e8 da luglio ad agosto,ma si trovano sul mercato tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.892759,
                    15.080548
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.802633,
                    15.099374
                ],
                "Denominazione": "Vendicari",
                "Localit\u00e0": "RNO Vendicari"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Noto"
    },
    {
        "Nome Comune": "Pachino",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.7152093,
            "Longitudine": 15.0914773
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Pachino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Palazzolo Acreide",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0619128,
            "Longitudine": 14.9039095
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Musei etnoantropologici",
                "Denominazione": "Museo regionale casa-museo Antonino Uccello a Palazzolo Acreide",
                "Indirizzo": "Via Machiavelli, 19",
                "Telefono": "0931 881499",
                "Biglietto Intero": "Giorni feriali dal luned\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 19.00. Festivi tranne prima e terza domenica del mese dalle 14.00 alle 19.30. Prima e terza domenica del mese dalle 9.00 alle 13.30. Chiusura biglietteria mezz'ora prima.",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": "1,00 \u20ac",
                "Scheda": "Biglietto Unico - Casa museo e Area Archeologica di Akrai: Intero \u20ac 5,00 Ridotto \u20ac 2,50."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica di Akrai",
                "Indirizzo": "Colle dell'Acromonte",
                "Telefono": "0931876602",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 8,30 alle 19.00 (chiusura biglietteria 18.00)",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": "biglietto cumulativo con Casa Museo Uccello \u20ac 5.00 ridotto 2,50"
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico di Palazzo Cappellani",
                "Indirizzo": "Via Gaetano Italia 36",
                "Telefono": "0931875575",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec e festivi dalle 14,00 alle 19,00, chiusura biglietteria 18,00. Dal marted\u00ec al sabato dalle 9,00 alle 19,00, chiusura biglietteria 18,00",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Casa museo Antonino Uccello",
                "Indirizzo": "Via Macchiavelli, 19 - Palazzolo Acreide",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101357",
                "Descrizione": "Gli ambienti della Casa Museo si trovano al pianterreno dell\u2019edificio; questi ambienti in passato erano abitati dal massaro alle dipendenze del grosso proprietario terriero, il quale occupava la parte superiore del palazzo. Il massaro oltre al lavoro dei campi, provvedeva anche alla preparazione della ricotta, riceveva in  consegna le derrate e la gabella degli affittuari, soprintendeva ai lavori del frantoio.              Antonino Uccello nasce a Canicattini l'11 Settembre 1922. Compie gli studi magistrali a Noto, dove pubblica i primi versi di poesia. Nel 1944 sposa Anna Caligiore e si stabilisce a Palazzolo. Emigra nel  1947 in Lombardia e insegna nelle scuole elementari della Brianza. Nelle fredde nebbie del Nord nasce e si precisa l\u2019idea della Casa-museo. Nasce da profondi motivi e urgenze che lo incalzano gi\u00e0 da anni: la perdita di un patrimonio culturale da parte di un popolo, quello siciliano, avviato in quegli anni verso un tragico e devastante esodo. Da qui nasce la voglia, la \u201cmissione\u201d tutta laica di salvare gli oggetti di una cultura destinata alla scomparsa. In Brianza Uccello porta tanti oggetti della civilt\u00e0 contadina e li presenta in mostre d\u2019arte presso famose gallerie del Nord. Questi oggetti (cucchiai in legno, collari, presepi in legno d\u2019arancio, chiavi di carretto, sculture in ferro \u201cfiori\u201d del carretto) facevano la spola fra Palazzolo e la Brianza. Pubblic\u00f2 i primissimi versi a Noto: furono i suoi compagni di scuola a \u201csponsorizzare\u201d le sue liriche giovanili. Ma fu in Lombardia che si form\u00f2 come poeta di raffinata cultura: a Milano frequent\u00f2 i cenacoli culturali che si stringevano attorno a Elio Vittorini e intrecci\u00f2 amicizie con Ernesto Treccani, Piero Chiara, Luciano Budigna, Ugo Bernasconi, Tono Zancanaro. In questo periodo escono le prime raccolte di POESIE: Sulla porta chiusa (1957), Triale (1957), La notte d'Ascensione (1958).\n",
                "latitudine": 37.10062,
                "longitudine": 15.118167
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Paesaggio e Giardini di Pietra (Barocco del Sud-Est)",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/116",
                "Tipo": "Pratica espressiva"
            },
            {
                "Bene": "Festa di Maria Santissima Addolorata",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/76",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Paolo Apostolo",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/77",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Michele",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/78",
                "Tipo": "Festa/Cerimonia"
            },
            {
                "Bene": "Festa di San Sebastiano Martire",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/79",
                "Tipo": "Festa patronale"
            }
        ],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.070567,
                    14.916703
                ],
                "Elemento": "Olio Val D'Anapo",
                "Note": "La menzione \"Val d'Anapo\" \u00e8 riservata all'olio extravergine di oliva ottenuto dalla variet\u00e0 di olivo Tonda Iblea presente negli oliveti in misura non inferiore al 60%."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.063051,
                    14.915851
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.07365,
                    14.953463
                ],
                "Elemento": "Salsiccia di Palazzolo Acreide",
                "Note": "Palazzolo ha una lunga tradizione norcina. La carne \u00e8 tagliata a punta di coltello con grana medio grande, mondata a mano e insaccata con budello animale. Di norma la salsiccia di Palazzolo \u00e8 affumicata in locali di stagionatura con legno di ulivo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Palazzolo_Acreide"
    },
    {
        "Nome Comune": "Rosolini",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.8204988,
            "Longitudine": 14.9526283
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.826874,
                    14.949597
                ],
                "Elemento": "Mandorla di Noto",
                "Note": "Sono tre le variet\u00e0 coltivate nelle campagne di Noto:Romana, Pizzuta d'Avola,e Fascionello.Il periodo di raccolta delle mandorle \u00e8 da luglio ad agosto,ma si trovano sul mercato tutto l'anno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.831435,
                    14.962155
                ],
                "Elemento": "Cavolo vecchio di Rosolini",
                "Note": "Ieri il cavolo vecchio di Rosolini era coltivato ai bordi della salina, ovvero una concimaia scavata nel terreno. Oggi le piante di cavolo vecchio sono ancora coltivate negli orti famigliari. La raccolta avviene tra agosto e marzo."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Rosolina"
    },
    {
        "Nome Comune": "Siracusa",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.0646139,
            "Longitudine": 15.2907196
        },
        "Musei": [
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Percorso ipogeico di Piazza Duomo",
                "Indirizzo": "Piazza Duomo 14",
                "Telefono": "0931450801",
                "Biglietto Intero": "In atto chiuso",
                "Biglietto Ridotto": "5,00 \u20ac",
                "Note": "2,50 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei archeologici",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale Paolo Orsi di Siracusa",
                "Indirizzo": "Viale Teocrito 66",
                "Telefono": "0931489511 fax 0931489532\r\n\r\nAPERTURA STRAORDINARIA luned\u00ec 24 Aprile e 1 maggio ore 9-14",
                "Biglietto Intero": "Luned\u00ec chiusura. Da marted\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 19.00. Festivi dalle 9.00 alle 14.00. Ultimo ingresso un'ora prima. Orari Numismatica: da marted\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 13.30, mercoled\u00ec dalle 9.00 alle 17.30.",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "4,00 \u20ac",
                "Scheda": "L'acquisto di biglietti non pu\u00f2 pi\u00f9 essere effettuato tramite bonifico sul contocorrente dell'amministrazione regionale. Per informazioni rivolgersi al concessionario THEKEY srl, amministrazione@thekeygroup.eu"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Ginnasio Romano",
                "Indirizzo": "Via Elorina",
                "Telefono": "09314508211",
                "Biglietto Intero": "CHIUSO",
                "Biglietto Ridotto": "Gratuito",
                "Note": "Gratuito",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica della Neapolis, Orecchio di Dionisio e Teatro Greco",
                "Indirizzo": "Via del Teatro Greco",
                "Telefono": "093166206",
                "Biglietto Intero": "Tutti i giorni dalle 8,30 alle 19,45. Chiusura biglietteria 18.30",
                "Biglietto Ridotto": "10,00 \u20ac",
                "Note": "5,00 \u20ac",
                "Scheda": "L'acquisto di biglietti non pu\u00f2 pi\u00f9 essere effettuato tramite bonifico sul contocorrente dell'amministrazione regionale. Per informazioni rivolgersi al concessionario THEKEY srl, amministrazione@thekeygroup.eu"
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Tempio Jonico",
                "Indirizzo": "Via del Teatro Greco",
                "Telefono": "0931 450811",
                "Biglietto Intero": "Chiuso al pubblico per interventi di manutenzione",
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Musei e Gallerie",
                "Denominazione": "Galleria regionale di Palazzo Bellomo di Siracusa \u2013 Museo interdisciplinare",
                "Indirizzo": "Via Capodieci 14-16",
                "Telefono": "093169511, fax 093169529",
                "Biglietto Intero": "Da Marzo a Novembre 2017: da marted\u00ec a sabato dalle 9.00 alle 19.00. Festivi (tranne prima e terza domenica) apertura dalle 14.00 alle 19.30, prima e terza domenica dalle 9.00 alle 13.30. Luned\u00ec chiuso.",
                "Biglietto Ridotto": "8,00 \u20ac",
                "Note": "4,00 \u20ac",
                "Scheda": "20 settembre 2016 - Per l'acquisto di stock di biglietti rivolgersi al concessionario THEKEY srl, amministrazione@thekeygroup.eu"
            },
            {
                "Categoria": "Monumentale",
                "Denominazione": "Castello Maniace",
                "Indirizzo": "Isola di Ortigia",
                "Telefono": "0931464420",
                "Biglietto Intero": "Da luned\u00ec a sabato dalle 8.30 alle 13.00. Festivi chiuso. Luned\u00ec 10 luglio chiuso per lavori",
                "Biglietto Ridotto": "2,00 \u20ac",
                "Note": null,
                "Scheda": "Orari validi per il mese di luglio."
            },
            {
                "Categoria": "Aree archeologiche",
                "Denominazione": "Area archeologica Castello Eurialo",
                "Indirizzo": "Piazza Eurialo 1",
                "Telefono": "0931711773",
                "Biglietto Intero": "LUGLIO 2017 CHIUSO",
                "Biglietto Ridotto": "4,00 \u20ac",
                "Note": "2,00 \u20ac",
                "Scheda": null
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Museo archeologico regionale Paolo Orsi",
                "Indirizzo": "Viale Teocrito, 66,  - Siracusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101363",
                "Descrizione": "Ubicato all\u2019interno del parco di villa Lanolina in un edificio progettato dall\u2019architetto F. Minissi, il Museo accoglie opere ordinate secondo un criterio topografico e cronologico e risalenti ad un periodo compreso tra la preistoria e l\u2019et\u00e0 greca. Il primo nucleo del suo patrimonio si deve alla raccolta arcivescovile della fine del settecento, a cui si aggiunsero beni frutto di donazioni e materiali rinvenuti nel corso delle campagne di scavo nel territorio, volte al recupero degli antichi siti di Akrai, Tapsos, Megara Hyblaea, Pantalica e molti altri. Da segnalare il prestigioso Medagliere che illustra la straordinaria produzione monetaria delle colonie greche di Sicilia. ",
                "latitudine": 37.075638,
                "longitudine": 15.285681
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Istituto internazionale del papiro - Museo del papiro \"Corrado Basile\"",
                "Indirizzo": "Via Nizza, 14 - Siracusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/101364",
                "Descrizione": "",
                "latitudine": 37.06064,
                "longitudine": 15.29804
            },
            {
                "Categoria": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta",
                "Denominazione": "Galleria regionale di Palazzo Bellomo",
                "Indirizzo": "Via Capodieci, 14 - 16,  - Siracusa",
                "Telefono": null,
                "Biglietto Intero": null,
                "Biglietto Ridotto": null,
                "Note": null,
                "Scheda": null,
                "cis_museo": "http://dati.beniculturali.it/mibact/luoghi/resource/CulturalInstituteOrSite/105504",
                "Descrizione": "La Galleria \u00e8 ubicata in un edificio di epoca sveva, ampliato nel XV secolo dalla famiglia siracusana dei Bellomo, che ne fece la propria dimora. Nel 1948, dopo i necessari riadeguamenti, divenne sede espositiva. La Galleria illustra la cultura figurativa a Siracusa e nella Sicilia sud orientale attraverso collezioni d\u2019arte medievale e moderna, provenienti da chiese e conventi o attraverso donazioni e acquisti.",
                "latitudine": 37.057613,
                "longitudine": 15.294687
            }
        ],
        "Beni Immateriali": [
            {
                "Bene": "Festa di Santa Lucia",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/80",
                "Tipo": "Festa patronale"
            },
            {
                "Bene": "Arte del Papiro",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/149",
                "Tipo": "Tecnica artigiana"
            },
            {
                "Bene": "Gozzo siracusano",
                "Link": "https://reis.cricd.it/index.php/index.php/reisicilia/details/2/223",
                "Tipo": "tecniche"
            }
        ],
        "Castelli": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.054395,
                    15.294934
                ],
                "Cronologia": "XIII-XIX sec.",
                "Denominazione": "Castel Maniace",
                "Note": "Complesso architettonico conservato nelle parti principali.",
                "Link": "www.regione.sicilia.it/beniculturali/dirbenicult/database/page_musei/pagina_musei.asp?ID=102&IdSito=77"
            }
        ],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.081665,
                    15.291985
                ],
                "Elemento": "Ricotta infornata",
                "Note": "La ricotta infornata \u00e8 prodotta in tutta la Sicilia. Il siero di latte vaccino, ovino o caprino, in purezza o misto, viene addizionato di sale marino e riscaldato a 90 gradi. Dopo uno o due giorni di spurgo le ricotte vanno in forno."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.071739,
                    15.269683
                ],
                "Elemento": "Asino ragusano",
                "Note": "La Ragusana \u00e8 a rischio di estinzione come la maggior parte delle razze locali. Il suo latte ha caratteristiche molto simili a quello umano e quindi rappresenta l'unica alternativa naturale ai prodotti commerciali."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.060975,
                    15.312015
                ],
                "Elemento": "Canestrato siciliano",
                "Note": "Il latte viene riscaldato a 37\u00b0e addizionato di caglio. La massa viene versata nelle fascere, canestri di giunco, che conferiscono al formaggio una particolare modellatura e successivamente salato con sale marino."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.050022,
                    15.271525
                ],
                "Elemento": "Limone verdello",
                "Note": "La tecnica di coltivazione permette di ritardare la fioritura della pianta e di conseguenza la maturazione dei frutti che avviene fra maggio e settembre."
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.071739,
                    15.269683
                ],
                "Elemento": "Carrubo di Ragusa",
                "Note": "La coltivazione del carrubo ha rappresentato un\u2019importante risorsa economica per questo territorio. Il suo frutto, il carato un tempo serviva da unit\u00e0 di misura per gli orafi, fornisce estratti utili per la cosmesi, la farmaceutica e l\u2019alimentazione."
            }
        ],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.10261,
                    15.251522
                ],
                "Denominazione": "Targetta",
                "Localit\u00e0": "Ex feudo della Targia"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    36.975321,
                    15.260735
                ],
                "Denominazione": "Ognina SR",
                "Localit\u00e0": "Capo Ognina"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [
            {
                "Coordinate": [
                    36.688466,
                    15.1516
                ],
                "Denominazione": "Forte di Capo Passero",
                "Ubicazione": "Isola di Capo Passero",
                "Note": "Fu realizzato per volont\u00e0 del re Filippo II. Restaurato ed inaugurato nel 2009",
                "Link": "http://www.riserva-vendicari.it/vendicari-e-dintorni/portopalo-di-capo-passero/forte-di-capo-passero/"
            }
        ],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Syracuse,_Sicily"
    },
    {
        "Nome Comune": "Solarino",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.101214,
            "Longitudine": 15.1190391
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Solarino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Sortino",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1568537,
            "Longitudine": 15.027716
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.162538,
                    15.028599
                ],
                "Elemento": "Spiritu de\u2019 fascitrari",
                "Note": "E' un distillato di miele e cera d\u2019api con l\u2019aggiunta di un decotto di miele ed aromi vari. Il rischio di scomparsa \u00e8 legato al fatto che i fascetri non vengono pi\u00f9 utilizzati per cui questo prodotto viene preparato soltanto da alcuni appassionati."
            }
        ],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Cortino"
    },
    {
        "Nome Comune": "Portopalo di Capo Passero",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 36.6838453,
            "Longitudine": 15.1332904
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Portopalo_di_Capo_Passero"
    },
    {
        "Nome Comune": "Priolo Gargallo",
        "Provincia": "Siracusa",
        "Coordinate": {
            "Latitudine": 37.1579298,
            "Longitudine": 15.1860285
        },
        "Musei": [],
        "Beni Immateriali": [],
        "Castelli": [],
        "Luoghi del gusto": [],
        "Torri costiere": [
            {
                "Coordinate": [
                    37.153957,
                    15.231647
                ],
                "Denominazione": "Magnisi",
                "Localit\u00e0": "Penisola Magnisi"
            },
            {
                "Coordinate": [
                    37.158628,
                    15.200239
                ],
                "Denominazione": "Fico",
                "Localit\u00e0": "Litoranea Melilli Priolo"
            }
        ],
        "Torri fortezze": [],
        "dbo_comune": "http://dbpedia.org/resource/Priolo_Gargallo"
    }
]